<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[fizika-mesgele - dg]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>site-lib/media/favicon.png</url><title>fizika-mesgele - dg</title><link/></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Tue, 02 Sep 2025 13:54:51 GMT</lastBuildDate><atom:link href="site-lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Tue, 02 Sep 2025 13:54:24 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator/><item><title><![CDATA[Dərs 17. Elektrik tutumu. Elektrik sahəsinin enerjisi.]]></title><description><![CDATA[
Dielektrik qatı ilə bir - birindən ayrılmış 2 paralel naqildən ibarət olan qurğuya Kondensator deyilir. Kondensator elektrik yükünü və ya elektrik sahəsinin enerjisini toplaya bilən qurğudur.
İki cür olur: Sabit tutumlu və Dəyişən tutumlu<img alt="Board 17.1.png" src="excalidraw/board-17.1.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;">Növünə görə hava, kağız, elektrotik və s. kondensatorlar olur.
*Ən sadə kondensator Müstəvi kondensatordur.* Onun köynəkləri (sağ və sol tərəfi) metal lövhələrdən ibarətdir. Kondensatorun yükü - Onun bir köynəyində olan yükün modul qiymətidir. Hər bir köynəyin yükü eyni miqdarda olub fərqli işarəyə malik olur.
Məsələn: Sağ köynəkdə , sol köynəkdə olduqda, kondensatorun yükü olur.
<br>Kondensatorun yükü ilə onun lövhələri arasındakı <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi. > Elektrik gərginliyi (Potensiallar fərqi)" data-href="Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi.#Elektrik gərginliyi (Potensiallar fərqi)" href="dərs-16.-elektrik-yükü-və-elektrik-sahəsi..html#Elektrik gərginliyi (Potensiallar fərqi)" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Potensiallar fərqinə</a> olan nisbətinə Elektrik tutumu deyilir.
<br><img alt="Board 17.2.png" src="excalidraw/board-17.2.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">() - Elektrik tutumu<br>Elektrik tutumu <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi. > Dielektrik nüfuzluğu" data-href="Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi.#Dielektrik nüfuzluğu" href="dərs-16.-elektrik-yükü-və-elektrik-sahəsi..html#Dielektrik nüfuzluğu" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dielektrik nüfuzluğundan</a> və Həndəsi ölçülərdən asılıdır: () - Lövhələrdən birinin sahəsi
() - Lövhələr arasındakı məsafəElektrik tutumun vahidi Faraddır: <br><img alt="Board 17.3.png" src="excalidraw/board-17.3.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;"> olarsa: <br><img alt="Board 17.4.png" src="excalidraw/board-17.4.png" target="_self"> olarsa: Kondensator sabit gərginlik mənbəyinə qoşulduqda gərginlik sabit qalır (). Bu zaman yük və intensivlik aşağıdakı kimi təyin olunur: Axırıncı ifadədən görünür ki, kondensator sabit gərginlik mənbəyinə qoşulduqda intensivlik məsafə ilə tərs mütənasib dəyişir, sahədən isə asılı olmur. Yüklənmiş kondensator mənbədən açıldıqda yük sabit qalır, gərginlik və intensivlik aşağıdakı kimi təyin olunur: Axırıncı ifadədə görünür ki, kondensator mənbədən açıldıqda intensivlik sahə ilə tərs mütənasib dəyişir, məsafədən isə asılı deyil. <br>Kondensatorun elektrik sahəsinin enerjisi aşağıdakı kimi təyin olunur: <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 17. Elektrik tutumu. Elektrik sahəsinin enerjisi. > Kondensator sabit gərginlik mənbəyində" data-href="Dərs 17. Elektrik tutumu. Elektrik sahəsinin enerjisi.#Kondensator sabit gərginlik mənbəyində" href="dərs-17.-elektrik-tutumu.-elektrik-sahəsinin-enerjisi..html#Kondensator_sabit_gərginlik_mənbəyində_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Kondensator sabit gərginlik mənbəyinə qoşulduqda</a> enerji sahə ilə düz, məsafə ilə tərs mütənasib dəyişir. <br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 17. Elektrik tutumu. Elektrik sahəsinin enerjisi. > Yüklənmiş kondensatorun mənbədən açılması" data-href="Dərs 17. Elektrik tutumu. Elektrik sahəsinin enerjisi.#Yüklənmiş kondensatorun mənbədən açılması" href="dərs-17.-elektrik-tutumu.-elektrik-sahəsinin-enerjisi..html#Yüklənmiş_kondensatorun_mənbədən_açılması_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mənbədən açıldıqda</a> isə enerji məsafə ilə düz, sahə ilə tərs mütənasib dəyişir: Vahid həcmə düşən enerjiyə Enerji sıxlığı deyilir. () - Həcm
() - İntensivlik
() - Enerji
() - Enerji sıxlığıEnerji sıxlığının vahidi: <br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 17. Elektrik tutumu. Elektrik sahəsinin enerjisi. > Kondensator sabit gərginlik mənbəyində" data-href="Dərs 17. Elektrik tutumu. Elektrik sahəsinin enerjisi.#Kondensator sabit gərginlik mənbəyində" href="dərs-17.-elektrik-tutumu.-elektrik-sahəsinin-enerjisi..html#Kondensator_sabit_gərginlik_mənbəyində_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Kondensator sabit gərginlik mənbəyinə qoşulduqda</a> enerji sıxlığı məsafənin kvadratı ilə tərs mütənasib dəyişir, sahədən isə asılı olmur: <br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 17. Elektrik tutumu. Elektrik sahəsinin enerjisi. > Yüklənmiş kondensatorun mənbədən açılması" data-href="Dərs 17. Elektrik tutumu. Elektrik sahəsinin enerjisi.#Yüklənmiş kondensatorun mənbədən açılması" href="dərs-17.-elektrik-tutumu.-elektrik-sahəsinin-enerjisi..html#Yüklənmiş_kondensatorun_mənbədən_açılması_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Kondensator mənbədən açıldıqda</a> enerji sıxlığı sahənin kvadratı ilə tərs mütənasib dəyişir, məsafədən isə asılı olmur: Dielektrik nüfuzluğu: ( və ) - Uyğun olaraq kondensator lövhələri arasında dielektrik olmayanda tutum və gərginlik
( və ) - Dielektrik olanda tutum və gərginlik<br>Elektronvolt
Elektronvolt () <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 9. Mexaniki iş. Güc. Faydalı iş əmsalı. > Mexaniki iş" data-href="Dərs 9. Mexaniki iş. Güc. Faydalı iş əmsalı.#Mexaniki iş" href="dərs-9.-mexaniki-iş.-güc.-faydalı-iş-əmsalı..html#Mexaniki iş" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">İş</a> və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > Enerji" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#Enerji" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#Enerji" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Enerjinin</a> vahididir: ]]></description><link>dərs-17.-elektrik-tutumu.-elektrik-sahəsinin-enerjisi..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 17. Elektrik tutumu. Elektrik sahəsinin enerjisi..md</guid><pubDate>Tue, 02 Sep 2025 13:34:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi.]]></title><description><![CDATA[Müsbət və Mənfi olmaqla 2 növ elektrik yükü var.Elektron - Mənfi, Proton - Müsbət, Neytron - Yüksüz zərrəcikdir.
Elektrik sahəsinin mənbəyi Elektrik yüküdür. Kütlələri eyni, yükləri əks işarə ilə bir - birinə bərabər olan zərrəciklərə Antizərrəciklər deyilir.
Elektronun antizərrəciyi Pozitron, protonunku Antiproton, neytronunku isə Antineytron adlanır.
Yüklü zərrəciklər arasındakı qarşılıqlı təsirə Elektromaqnit qarşılıqlı təsir adlanır.
Müxtəlif işarəli yüklər arasında Cəzbetmə, eyni işarəli yüklər arasında isə Dəfetmə qüvvələri yaranır.
Cismlərin keyfiyyətcə elektriklənməsini Elektroskop adlanan cihazla müəyyənləşdirilir.
Elektroskopun iş prinsipi <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi. > Elektromaqnit qarşılıqlı təsir" data-href="Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi.#Elektromaqnit qarşılıqlı təsir" href="dərs-16.-elektrik-yükü-və-elektrik-sahəsi..html#Elektromaqnit_qarşılıqlı_təsir_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Elektromaqnit qarşılıqlı təsirə</a> əsaslanır.Cismin tərkibindəki eletronun sayı protonun sayından artıq olduqda cism Mənfi, az olduqda isə Müsbət yüklənir.Cismin yükü aşağıdakı kimi təyin olunur:
() - Artıq və ya çatışmayan elektronların sayı<br>
() - <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi. > ^3b6db9" data-href="Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi.#^3b6db9" href="dərs-16.-elektrik-yükü-və-elektrik-sahəsi..html#^3b6db9" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Elementar yük</a>
() - Cismin yüküdür (Vahidi - dır.)Elementar yük təbiətdəki ən kiçik elektrik yükünün mütləq qiymətidir. () Elektrik yükü saxlanılan kəmiyyətdir. Elektrik yükünün saxlanma qanunu qapalı sistemlərdə ödənilir və aşağıdakı kimi ifadə olunur: Qapalı sistemdə bütün yüklərin cəbri cəmi sabit qalır və yaxud iki cismin bir - birinə toxunmamışdan əvvəlki yüklərinin cəmi, toxunub ayrıldıqdan sonrakı yüklərin cəminə bərabərdir: Eyni həcmə malik olan bir neçə kürənin bir - birinə toxunub aralanmasından sonra onların yükləri bərabərləşir: <br>Kulon qanunu - Vakkumda 2 <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi. > Nöqtəvi yüklər" data-href="Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi.#Nöqtəvi yüklər" href="dərs-16.-elektrik-yükü-və-elektrik-sahəsi..html#Nöqtəvi_yüklər_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Nöqtəvi</a> yük arasındakı qarşılıqlı təsir qüvvəsi bu yüklərin modulları hasili ilə düz, aralarındakı məsafənin kvadratı ilə tərs mütənasibdir: () - Kulon sabiti (Kulon əmsalı)
Kulon (Kulon sabiti və ya Kulon əmsalı) - Hər birinin yükü , aralarındakı məsafə - ə bərabər olan 2 nöqtəvi yük arasındakı qarşılıqlı təsir qüvvəsinə bərabərdir:
() - Elektrik sabiti<br>Kulon qüvvəsi Burulma tərəzisi ilə təyin olunur. Burulma tərəzisinin iş prinsipi <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri. > Huk qanunu" data-href="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri.#Huk qanunu" href="dərs-15.-bərk-cismlərin-və-mayelərin-xassələri..html#Huk qanunu" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Huk qanununa</a> əsaslanır.
Ölçüləri məsafəyə nəzərən çox kiçik olan yüklərə Nöqtəvi yüklər deyilir. Elektrik sahəsinin intensivliyi - Bu sahənin qüvvə xarakteristikası olub, sahəyə gətirilmiş sınaq yükünə təsir edən qüvvənin bu yükün miqdarına olan nisbətinə deyilir: () - Elektrik sahəsinin intensivliyiElektrik sahəsinin intensivliyi vektoriyal kəmiyyət olub, müsbət yükdən mənfi yükə doğru yönəlir, sahəyə gətirilmiş sınaq yükündən asılı olmur. <br>Elektrik sahəsinin intensivlyin vahidi aşağıdakı kimidir: <img alt="Board 16.1.png" src="excalidraw/board-16.1.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">Nöqtəvi yükün intensivliyi isə yükün miqdarı ilə düz mütənasibdir: Elektrik cərəyanı keçirməyən maddələrə Dielektriklər deyilir.
<br>Dielektriklər <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi. > ^15872b" data-href="Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi.#^15872b" href="dərs-16.-elektrik-yükü-və-elektrik-sahəsi..html#^15872b" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Polyar</a> və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi. > ^c3071a" data-href="Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi.#^c3071a" href="dərs-16.-elektrik-yükü-və-elektrik-sahəsi..html#^c3071a" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Qeyri - polyar</a> olmaqla 2 yerə bölünür. Müsbət və mənfi yüklərin paylanma mərkəzi üst - üstə düşərsə, belə dielektriklərə Qeyri - polyar dielektriklər deyilir. Müsbət və mənfi yüklərin paylanma mərkəzi üst - üstə düşmürsə, belə dielektriklərə Polyar dielektriklər deyilir. Dielektrik daxilində sahə intensivliyinin vakkumdakı sahə intensivliyindən neçə dəfə az olduğunu bildirən kəmiyyətə Dielektrik nüfuzluğu deyilir. () - Vakkumdakı sahə intensivliyi
() - Dielektrik daxilində sahə intensivliyi
() - Dielektrik nüfuzluğu (Vahidi yoxdur)Həm kulon qüvvəsi, həm də nöqtəvi yükün intensivliyi mühitin xassəsindən, yəni Dielektrik nüfuzluğundan asılıdır: Vahid səthdə toplanan yükün miqdarına Yükün səthi sıxlığı deyilir.
() - Yükün səth sıxlığıYükün səth sıxlığının vahidi: Elektrik yüklərinin hamısı metal kürənin səthində toplandığına görə kürənin daxilində intensivlik sıfıra bərabərdir; Səthində ən böyük qiymət alır; səthindən uzaqlaşdıqca azalır.<br><img alt="Board 16.2.png" src="excalidraw/board-16.2.png" target="_self" style="width: 600px; max-width: 100%;">Elektrik sahəsini əyani olaraq təsvir etmək üçün qüvvə xətlərindən istifadə olunur. Elektrik sahəsinin qüvvə xətləri qapalı xətlər deyil, heç vaxt kəsişmirlər, müsbət yükdən mənfi yükə doğru yönəlirlər. Qüvvə xətləri sıx olan yerdə intensivlik böyük, seyrək olan yerdə isə kiçik qiymət alır.
Bütün nöqtələrdə intensivliyi, qiyməti və istiqaməti eyni olan sahəyə Bircins elektrik sahəsi adlanır.
Bircins sahənin qüvvə xətləri əks işarə ilə yüklənmiş iki metal löhvə arasında paralel xətlərdən ibarətdir: <br><img alt="Board 16.3.png" src="excalidraw/board-16.3.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">Yekun sahənin intensivliyi ayrı - ayrı nöqtəvi yüklərin yaratdığı sahə intensivliklərinin cəminə bərabərdir: olarsa: olarsa: olarsa: <br><img alt="Board 16.4.png" src="excalidraw/board-16.4.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;">
Elektrik sahəsinin potensialı bu sahənin enerji xarakteristikası olub, potensial enerjinin yükün miqdarına olan nisbətinə deyilir: () - Elektrik sahəsinin potensialıElektrik sahəsinin potensialı skalyar kəmiyyətdir, sahəyə gətirilmiş sınaq yükündən asılı deyil. Onun vahidi aşağıdakı kimidir: Nöqtəvi yükün potensialı yükün miqdarı ilə düz mütənasibdir: Yekun sahənin potensialı ayrı - ayrı nöqtəvi yüklərin potensialları cəminə bərabərdir: Metal kürənin daxilində potensial sabit olur, səthindən uzaqlaşdıqca isə azalır.<br><img alt="Board 16.5.png" src="excalidraw/board-16.5.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;">
Sükunətdə olan yüklərin yaratdığı sahə Elektrostatik adlanır. Bütün nöqtələrdə potensialları eyni olan səthlərə Ekvipotensial səthlər deyilir.
Elektrik sahəsinin qüvvə xətləri ekvipotensial səthlərə nəzərən perpendikulyardırlar: <br><img alt="Board 16.6.png" src="excalidraw/board-16.6.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;">Nöqtəvi yükün ekvipotensial səthləri onu əhatə edən konsentrik çevrələrdən ibarətdir:<br><img alt="Board 16.7.png" src="excalidraw/board-16.7.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;">
Elektrik sahəsində yükün yerdəyişməsi zamanı görülən işin bu yükün miqdarına olan nisbətinə Elektrik gərginliyi və ya Potensiallar fərqi deyilir.
() - Potensiallar fərqi və ya elektrik gərginliyiPotensiallar fərqi Elektrometr adlanan cihazla təyin olunur.Elektrik gərginliyi və ya potensiallar fərqinin vahidi aşağıdakı kimidir: Elektrik gərginliyi ilə intensivlik arasındakı əlaqə
Elektrik gərginliyi ilə intensivlik arasındakı əlaqə aşağıdakı kimidir: Bu ifadəyə əsasən intensivliyin vahidi: Xüsusi yük
Xüsusi yükün düsturu (1) və vahidi (2) aşağıdakı kimidir: Digər qeydlər
Vakkumda dielektrik nüfuzluğu Əlavə qazanılan kinetik enerji Kinetik enerjinin dəyişməsi
]]></description><link>dərs-16.-elektrik-yükü-və-elektrik-sahəsi..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi..md</guid><pubDate>Tue, 02 Sep 2025 13:19:31 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri.]]></title><description><![CDATA[
Mayenin səth kənarını məhdudlaşdıran səthə perpendikulyar olan toxunan istiqamətdə yönələn və mayenin səthini minumuma endirməyə çalışan qüvvəyə Səthi gərilmə qüvvəsi deyilir.
Səthi gərilmə qüvvəsinin mayenin səth kənarının uzunluğuna olan nisbətinə Səthi gərilmə əmsalı deyilir.
() - Səthi gərilmə qüvvəsi
() - Mayenin səth kənarının uzunluğu
() - Səthi gərilmə əmsalı (sigma)Səthi gərilmə əmsalı Maddənin növündən və Temperaturundan asılıdır. Temperatur artdıqca səthi gərilmə əmsalı azalır, böhran temperaturunda sıfıra bərabər olur.Səthi gərilmə əmsalının vahidi aşağıdakı kimidir: Mayenin bərk cismin səthi üzərində yayılmasına Bərk cismin islanması deyilir.
Maye ilə bərk cismin molekulları arasındakı cazibə qüvvəsi mayenin öz molekulları arasındakı cazibə qüvvəsindən böyük olduqda maye bərk cismi isladır, kiçik olduqda isə islatmır.İsladan maye kapilyar boruda yuxarı qalxır, islatmayan maye isə aşağı enir.<img alt="Board 15.1.png" height="250" src="exc-og/board-15.1.png" target="_self" style="width: 600px; max-width: 100%;">Kapilyar boruda qalxan mayenin çəkisi səthi gərilmə qüvvəsinə bərabərdir: Kapilyar boruda qalxan mayenin hündürlüyü aşağıdakı kimi təyin olunur: Dairə şəkilli boruda:Kvadrat şəkilli kapilyar boruda: () - Kvadratın tərəfi<br>Bərk cismlər <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri. > ^367f44" data-href="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri.#^367f44" href="dərs-15.-bərk-cismlərin-və-mayelərin-xassələri..html#^367f44" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Kristal</a> və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri. > ^4892c4" data-href="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri.#^4892c4" href="dərs-15.-bərk-cismlərin-və-mayelərin-xassələri..html#^4892c4" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Amorf</a> olmaqla iki yerə bölünür. Kristal maddələrin molekulları nizamlı düzülüşə malikdir. Bu maddələrin xüsusi ərimə və bərkimə temperaturları olur və anizatroprdurlar. Amorf maddələrin molekulları nizamlı düzülüşə malik deyil. Onların sabit ərimə və bərkimə temperaturları olmur. Yuxarı temperaturda özlərini maye kimi, aşağı temperaturda isə bərk cism kimi aparırlar, yəni müəyyən temperatur intervalında əriyib bərkiyirlər və izotropdurlar. Fiziki xassələrin (elektrikkeçirmə, istilikkeçirmə, mexaniki möhkəmlik və s.) seçilmiş istiqamətdən asılı olması Anizatropluq, olmaması isə İzotropluq adlanır.
Qeyd
Polikristal İzotrop
Monokristal Anizatrop Ərimə temperaturunda götürülmüş maddəni tamamilə əritmək üçün sərf olunan istilik miqdarına Xüsusi ərimə istiliyi deyilir.
() - Xüsusi ərimə istiliyiXüsusi ərimə istiliyi yalnız maddənin növündən asılıdır. Xüsusi ərimə istiliyinin vahidi: yanacaq yanarkən ayrılan istilik miqdarına Xüsusi yanma istiliyi deyilir. () - Xüsusi yanma istiliyiXüsusi yanma istiliyi yalnız maddənin növündən asılıdır. Xüsusi yanma istiliyinin vahidi: <br>Xarici qüvvənin təsiri altında cismin həcm və formasına dəyişməsinə <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi. > Deformasiya" data-href="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi.#Deformasiya" href="dərs-6.-elastiklik-qüvvəsi.-sürtünmə-qüvvəsi..html#Deformasiya_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Deformasiya</a> deyilir.
<br>Deformasiya <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri. > ^e4dbc7" data-href="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri.#^e4dbc7" href="dərs-15.-bərk-cismlərin-və-mayelərin-xassələri..html#^e4dbc7" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Elastiki</a> və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri. > ^ed1a52" data-href="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri.#^ed1a52" href="dərs-15.-bərk-cismlərin-və-mayelərin-xassələri..html#^ed1a52" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Plastiki</a> olmaqla iki yerə bölünür. Xarici qüvvənin təsiri kəsildikdən sonra cisim əvvəlki həcm və formasını bərpa edərsə, belə deformasiya Elastiki deformasiya adlanır. Xarici qüvvənin təsiri kəsildikdən sonra cisim əvvəlki həcm və formasını bərpa etmirsə, belə deformasiya Plastiki deformasiya adlanır. Deformasiyanın Sıxılma, Gərilmə, Burulma, Əyilmə, Sürüşmə kimi növləri var.Sıxılma və Gərilmə deformasiyası Mütləq və Nisbi uzanma ilə xarakterizə olunur.<br><img alt="Board 15.2.png" src="excalidraw/board-15.2.png" target="_self" style="width: 450px; max-width: 100%;"><br>() - <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi. > ^c44498" data-href="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi.#^c44498" href="dərs-6.-elastiklik-qüvvəsi.-sürtünmə-qüvvəsi..html#^c44498" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mütləq uzanma</a> (Vahidi - dir.)
() - Başlanğıc uzanma
() - Son uzanma
() - Nisbi uzanma (Epsilon, vahidi yoxdur.)Ümumiyyətlə deformasiya olunmuş cismin halı Mexaniki gərginlik adlanan fiziki kəmiyyətlə ifadə olunur.
Deformasiya etdirici qüvvənin sahəyə olan nisbətinə Mexaniki gərginlik deyilir.
() - Mexaniki gərginlikMexaniki gərginliyin vahidi: Kiçik elastiki deformasiyalarda mexaniki gərginlik nisbi uzanma ilə düz mütənasibdir: () - Nisbi uzanma<br>
() - <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri. > Yung modulu" data-href="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri.#Yung modulu" href="dərs-15.-bərk-cismlərin-və-mayelərin-xassələri..html#Yung_modulu_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Yung modulu</a> və ya elastiklik modulu
() - Mexaniki gərginlik
<br>Yunq modulu - nümunəni (materialı) 2 dəfə uzadılanda meydana çıxan və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri. > Mexaniki gərginlik" data-href="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri.#Mexaniki gərginlik" href="dərs-15.-bərk-cismlərin-və-mayelərin-xassələri..html#Mexaniki_gərginlik_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mexaniki gərginliyə</a> bərabər olan kəmiyyətdir. Yung modulunun vahidi - dır. Yung modulu yalnız Materialdan asılıdır. Yunq modulu verildikdə nisbi və mütləq uzanma aşağıdakı kimi tapılır: Laplas təzyiqi Əlavə təzyiqi: <br><img alt="Board 15.3.png" src="excalidraw/board-15.3.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">
Mexaniki gərginliyin nisbi uzanmadan asılılıq diaqramı Gərilmə diagramı adlanır.
<br><img alt="Board 15.4.png" height="350" src="excalidraw/board-15.4.png" target="_self" style="width: 300px; max-width: 100%;">
Huk qanunun ödənilə biləcəyi maksimum gərginliyə Mütənasiblik həddi deyilir.
Mütənasiblik həddi diaqramın (A) nöqtəsinə uyğun gəlir. Hiss olunacaq dərəcədə qalıq deformasiya qalmayan hissəyə uyğun gələn gərginliyə Elastiklik həddi deyilir. Həmçinin, Elastiki deformasiyaya uyğun gələn gərginliyədə deyilir.
<br>Elastiklik həddi (B) nöqtəsinə uyğun gəlir. Bu həddən sonra nümunə öz elastikliyini itirir və öz əvvəlki vəziyyətinə qayıda bilmir. (<a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri. > ^ed1a52" data-href="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri.#^ed1a52" href="dərs-15.-bərk-cismlərin-və-mayelərin-xassələri..html#^ed1a52" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Plastiki deformasiya</a>)
Materiyalın axmasına uyğun gələn gərginliyə Axma həddi deyilir.
Axma həddi (C) və (D) nöqtələrinə uyğun gəlir.
Materialın tab gətirə biləcəyi maksimum gərginliyə Möhkəmlik həddi deyilir.
Möhkəmlik həddi (E) nöqtəsinə uyğun gəlir. Bu həddən sonra nümunə qırılır.<br><img alt="Board 15.5.png" src="excalidraw/board-15.5.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">Qrafikdə 2 paralel düz xətt varsa, maddə bərk, 1 paralel düz xətt varsa, maye halındadır.<br><img alt="Board 15.6.png" src="excalidraw/board-15.6.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">]]></description><link>dərs-15.-bərk-cismlərin-və-mayelərin-xassələri..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri..md</guid><pubDate>Tue, 19 Aug 2025 12:58:21 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 15.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-15.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-15.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 15.2.png</guid><pubDate>Tue, 19 Aug 2025 12:48:55 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 15.4]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-15.4.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-15.4.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 15.4.png</guid><pubDate>Tue, 19 Aug 2025 12:48:36 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 12. Molekulyar kinetik nəzəriyyə (MKN).]]></title><description><![CDATA[
Maddələrin xassələri molekulların hərəkəti və qarşılıqlı təsiri ilə müəyyən edən nəzəriyyə Molekulyar Kinetik Nəzəriyyə (MKN) adlanır.
MKN - in aşağıdakı 3 əsas müddəaları var: Bütün maddələr kiçik hissəciklərdən, yəni atom və molekullardan təşkil olunmuşdur. Bütün maddə molekulları xaotik (nizamsız) hərəkət edir. Maddə molekullarının nizamsız hərəkətinə istilik hərəkəti deyilir. Bütün maddə molekulları arasında itələmə və cəzbetmə qüvvələri mövcuddur. Təmasda olan müxtəlif maddə molekullarının özbaşına bir - birinə qarışmasına Diffuziya deyilir.
Diffuziyanın sürəti Maddənin növündən, Aqreqat halından, Temperaturundan, Molekulları arası məsafədən asılıdır.Diffuziya ən yaxşı qazlarda, ən zəif isə bərk maddələrdə gedir:Maddələrdə diffuziya Bərk maddələr həm həcmini, həm formasını saxlayır. () Mayelər həcmini saxlayır, formasını dəyişir. () Qazlar isə həcmini və formasını saxlamır. () Maye və qazdan asılı halda olan xırda yad hissəciklərin hərəkətinə Braun hərəkəti deyilir.
Braun hərkətinin intensivliyi Temperatur artanda Braun hərəkəti intensivləşir.
Hissəciklərin ölçüləri azaldıqca, Braun hərəkətinin intensivliyi artır.
Özlüyü (qatılığı) böyük olan maddələrdə Braun hərəkətinin intensivliyi azalır. Qeyd
Braun hərəkətinin intensivliyi Braun hissəciyinin maddəsinin növündən asılı deyil.
MKN - ə görə Braun hərəkətinin səbəbi molekullarının nizamsız hərəkət etməsi və onların Braun hissəciyinə müxtəlif tərəflərdən vurduğu zərbələrin bir - birini kompensasiya etməməsidir.
Maddə molekullarının kütləsinin karbon atomunun kütləsinin - ə olan nisbətinə Nisbi molekulyar kütlə deyilir. () - Bir molekulun kütləsi
() - Nisbi molekulyar kütləNisbi molekulyar kütlənin vahidi yoxdur, adsız kəmiyyətdir.
Hər bir maddənin 1 molunda eyni sayda molekul olur. Bu say Avoqadro sabiti adlanır. Molekulların sayının avoqadro sabitinə olan nisbətinə Maddə miqdarı deyilir. () - Maddə miqdarı (Vahidi )
() - Mollekullar sayı (Vahidi yoxdur)
() - Maddənin kütləsi
() - <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 12. Molekulyar kinetik nəzəriyyə (MKN). > ^86fa9b" data-href="Dərs 12. Molekulyar kinetik nəzəriyyə (MKN).#^86fa9b" href="dərs-12.-molekulyar-kinetik-nəzəriyyə-(mkn)..html#^86fa9b" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Molyar kütlə</a> (Vahidi )Molyar kütlə miqdarında götürülmüş maddənin kütləsinə Molyar kütlə deyilir. Vahid həcmə düşən molekulların sayına Konsentrasiya deyilir. () - Konsentrasiya (Vahidi )() - Orta kvadratik sürət
() - Təzyiq
() - Orta kinetik enerji
() - Konsentrasiya
Temperatur - istilik tarazlığını xarakterizə edir. Temperatur cismin molekullarının xaotik irəliləmə hərəkətinin orta kinetik enerjisinin ölçüsüdür.
Ən çox Kelvin və Selsi şkalalarından istifadə olunur. Bu şkalalar arasındakı əlaqə aşağıdakı kimidir: () - Mütləq temperatur ()
() - Temperatur ()
() - Farenheyt ( )Normal atmosfer təzyiqində buzun əriməsi (yaxud suyun donması): Molekulları arasında qarşılıqlı təsir nəzərə alınmayacaq dərəcədə kiçik olan qaza İdeal qaz deyilir.
() - Bolsman sabitiQaz molekullarının orta kvadratik sürəti aşağıdakı kimi tapılır: () - Universal qaz sabitiQaz molekullarının orta kinetik enerjisi: Qaz molekullarının tam orta kinetik enerjisi: Mütləq temperatur, təzyiq və həcm Qaz halının makroskopik parametrləri adlanır. Bu parametrlərlə ifadə olunan tənliyə İdeal qazın hal tənliyi və ya Mendeleyev - Klapeyron tənliyi deyilir. Mendeleyev - Klapeyron tənliyi:Klapeyron tənliyi: Parametrlərdən () birinin sabit qalması ilə gedən proseslərə İzoproseslər deyilir. (Klapeyron tənliyinin çevrilmələri)
Izotermik proseslər Temperaturun sabit qalması ilə gedən prosesə İzotermik proses deyilir: Bu zaman Boyl - Mariott qanunu ödənir: Izobar proseslər Təzyiqin sabit qalması ilə gedən proseslə İzobar proses deyilir: Bu zaman Gey-Lüssak qanunu ödənilir: Izoxor proseslər Həcmin sabit qalması ilə gedən prosesə İzoxor proses deyilir: Bu zaman Şarl qanunu ödənilir: Qeyd
Qərarlaşmış təzyiq aşağıdakı kimi tapılır: ]]></description><link>dərs-12.-molekulyar-kinetik-nəzəriyyə-(mkn)..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 12. Molekulyar kinetik nəzəriyyə (MKN)..md</guid><pubDate>Tue, 19 Aug 2025 12:47:40 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Dərs 14. Doyan və doymayan buxar.]]></title><description><![CDATA[
Maddələrin maye haldan buxar halına keçməsinə Buxarəmələgəlmə deyilir.
Buxarlanma - Mayenin sərbəst səthində əmələ gələn buxarəmələgəlmədir. Buxarlanma zamanı orta kvadratik sürəti böyük olan molekullar mayeni tərk etdiyinə görə maye soyuyur. Vahid zamanda mayeni tərk edən molekulların sayına Buxarlanma sürəti deyilir. Buxarlanmanın sürəti temperaturdan, maddənin növündən, xarici təzyiqdən, nisbi rütubətdən, açıq səthin sahəsindən və küləyin (hava axının) olub - olmamasından asılıdır.
Sabit temperaturdan mayeni tamamilə buxara çevirmək üçün sərf olunan istilik miqdarına Xüsusi buxarlanma istiliyi deyilir: ( və ya ) - Xüsusi buxarlanma istiliyiXüsusi buxarlanma istiliyi maddənin növündən və temperaturundan asılıdır.Xüsusi buxarlanma istiliyinin vahidi: Buxarın mayeyə çevrilməsinə Kondensasiya deyilir.
Kondensasiya zamanı qədər enerji ayrılır. Mayenin səthində və daxilində eyni zamanda baş verən buxarlanma Qaynama adlanır. Mayenin qaynadığı tempratura Qaynama tempraturu adlanır. Maye o zaman qaynayır ki, onun səthində buxarın yaratdığı təzyiq xarici atmosfer təzyiqinə bərabər olsun.Qaynama zamanı temperatur dəyişmir, mayeyə verilən istilik miqdarının hamısı buxarlanmaya sərf olunur.Qaynama temperaturu maddənin növündən, xarici atmosfer təzyiqindən, yer səthindən olan hündürlükdən asılıdır.Yer səthindən olan hündürlük artdıqda atmosfer təzyiqi azaldığına görə qaynama temperaturu da azalır, yəni maye tez qaynayır.Qapalı qabda mayeni qızdırarkən maye buxarlanır, müəyyən müddətdən sonra buxarlanma ilə yanaşı kondensasiya da baş verir və elə bir an gəlib çatır ki, mayenin tərk edən molekulların sayı mayeyə qayıdan molekulların sayına bərabər olur, yəni Dinamik tarazlıq yaranır. Öz mayesi ilə dinamik tarazlıqda olmayan buxara Doymamış buxar deyilir. Doymamış buxarda yalnız qaz halı mövcud olur. Öz mayesi ilə dinamik tarazlıqda olan buxara Doymuş buxar deyilir. Doymuş buxarda adətən həm qaz, həm də maye halı mövcud olur. Doymuş buxarı İzotermik genişləndirməklə və İzoxor qızdırmaqla doymamış buxara, doymamış buxarı isə İzotermik sıxmaqla və İzoxor soyutmaqla doymuş buxara çevirmək olar.Təzyiq və temperatur dəyişdikdə doymuş buxarın kütləsidə dəyişdiyinə görə o, qaz qanunlarına tabe deyil, yalnız ideal hal tənliyinə tabedir. <img alt="Board 14.1.png" height="250" src="excalidraw/board-14.1.png" target="_self" style="width: 600px; max-width: 100%;">Təzyiq və temperatur dəyişdikdə doymamış buxarın kütləsidə sabit qaldığına görə o, həm qaz qanunlarına, həm də ideal hal tənliyinə tabedir. Qapalı qabdan mayeni qızdırarkən Temperatur artdıqca, Mayenin sıxlığı azalır, Doymuş buxarın sıxlığı isə artır. Müəyyən temperaturda maye və doymuş buxarın sıxlığının bərabərləşdiyi temperatura Böhran temperaturu, bu hala isə Böhran halı deyilir. Başqa sözlə desək, maye və doymuş buxarın fiziki xassələri arasındakı fərqin yox olduğu temperatura Böhran temperaturu deyilir. Qazı mayeləşdirmək üçün temperatur böhran temperaturundan aşağı olmalıdır. Temperatur böhran temperaturundan aşağı olduqda qazı həm İzotermik sıxmaqla, həm də İzoxor soyutmaqla mayeləşdirmək olar. Temperatur böhran temperaturundan yuxarı olduqda qazı yalnız İzoxor soyutmaqla mayeləşdirmək olar.<br><img alt="Board 14.2.png" src="excalidraw/board-14.2.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">
<br>Havada olan su buxarı <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 14. Doyan və doymayan buxar. > Nisbi rütubət" data-href="Dərs 14. Doyan və doymayan buxar.#Nisbi rütubət" href="dərs-14.-doyan-və-doymayan-buxar..html#Nisbi_rütubət_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Nisbi rütubət</a> və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 14. Doyan və doymayan buxar. > Mütləq rütubət" data-href="Dərs 14. Doyan və doymayan buxar.#Mütləq rütubət" href="dərs-14.-doyan-və-doymayan-buxar..html#Mütləq_rütubət_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mütləq rütubətlə</a> xarakterizə olunur. <br>Nisbi rütubət - Havada olan su buxarının <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 14. Doyan və doymayan buxar. > Parsial təzyiq" data-href="Dərs 14. Doyan və doymayan buxar.#Parsial təzyiq" href="dərs-14.-doyan-və-doymayan-buxar..html#Parsial_təzyiq_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Parsial təzyiqinin</a> doymuş su buxarının təzyiqinə olan nisbətinə deyilir: ( və ya ) - Uyğun olaraq havanda olan su buxarının təzyiqi və sıxlığı
( və ya ) - Uyğun olaraq doymuş su buxarının təzyiqi və sıxlığı
() - Nisbi rütubət (Faizlərlə ifadə olunur)<br>Nisbi rütubət Tüklü Hiqrometr və ya <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 14. Doyan və doymayan buxar. > Psixometr" data-href="Dərs 14. Doyan və doymayan buxar.#Psixometr" href="dərs-14.-doyan-və-doymayan-buxar..html#Psixometr_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Psixrometrlə</a> təyin olunur.
Psixometr 2 termometrdən ibarətdir. Bu termometrlərin göstərişləri fərqinə əsasən xüsusi cədvəllərin köməyi ilə nisbi rütubət təyin olunur. Quru termometrin göstərişi yaş termometrin göstərişinə bərabər olduqda nisbi rütubət - ə bərabər olur. Quru termometrin göstərişi yaş termometrin göstərişinə böyük olduqda nisbi rütubət - dən kiçik olur.
Psixometrin iş prinsipi
Psixometrin iş prinsipi Mayenin həcminin istidən genişləməsinə əsaslanır. Havada qalan qazlar olmadıqda yalnız su buxarının göstərdiyi təzyiqə Parsial təzyiq deyilir. havada olan su buxarının miqdarına Mütləq rütubət deyilir: () - Mütləq rütubətMütləq rütubətin vahidi: Adi şəraitdə havada su buxarı doymamış halda olur. Hava soyuyanda müəyyən temperaturda doymamış buxar doymuş buxara çevirlir. Həmin temperatur Şeh temperatur və ya Şeh nöqtəsi adlanır.
Başqa cür ifadə etsək, Doymamış buxarla doymuş buxarın fiziki xassələri arasındakı fərqin yox olduğu temperatura Şeh temperaturu deyilir.Şeh temperaturu Metal hiqrometr adlanan cihazla ölçülür.Qarışığın nisbi rütubəti
Qarışığın nisbi rütubəti aşağıdakı kimi tapılır: ]]></description><link>dərs-14.-doyan-və-doymayan-buxar..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 14. Doyan və doymayan buxar..md</guid><pubDate>Tue, 19 Aug 2025 12:34:02 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 13. Termodinamikanın əsasları.]]></title><description><![CDATA[
İş görmədən enerjinin bir cisimdən digər cismə ötürülməsinə İstilikvermə deyilir.
İstilikvermənin 3 növü var: İstilikkeçirmə
Enerjinin cismin nisbətən çox qızmış hissədən az qızmış hissəsinə ötürülməsidir. Şüalanma
Enerjinin şüa yolu ilə ötürülməsidir. Vakkumda da baş verir. Konversiya
Enerjinin maye və ya qaz axını ilə ötürülməsidir. Mənası "köçürülmə" deməkdir. Konversiya zamanı maddə daşınması baş verir. İstilikvermə zamanı cismin aldığı və ya verdiyi enerjiyə İstilik miqdarı deyilir.
İstilik miqdarı hərfilə işarə olunub, vahidi Couldur.
Kütləsi olan maddəni qızdırmaq üçün sərf olunan istilik miqdarına Xüsusi istilik miqdarı deyilir.
() - Başlanğıc temperatur
() - Son temperatur
() - Xüsusi istilik temperaturuXüsusi istilik temperaturu yalnız Maddənin növündən asılıdır. Xüsusi istilik temperaturun vahidi: Verilmiş cismi qızdırmaq üçün sərf olunan istilik miqdarına İstilik tutumu deyilir.
() - İstilik tutumuİstilik tutumu maddənin növündən və kütləsindən (Həmçinin həcmi və sıxlığıdan) asılıdır.İstilik tutumunun vahidi: Qapalı sistemdə 1 cismin aldığı istilik miqdarı digər cismin verdiyi istilik miqdarına bərabərdir. olarsa:
() - Qarışığın son temperaturu (teta)
Maddəni təşkil edən zərrəciklərin orta kinetik enerjisi ilə potensial enerjisinin cəmi Daxili enerji adlanır. Daxili enerji hərfilə işarə olunur. Vahidi Couldur. 1 atomlu ideal qazın daxili enerjisi belə təyin olunur:Verilmiş kütləli ideal qazın daxili enerjisi izotermik prosesdə təzyiqdən və həcmdən asılı deyildir. O yalnız <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 12. Molekulyar kinetik nəzəriyyə (MKN). > Temperatur" data-href="Dərs 12. Molekulyar kinetik nəzəriyyə (MKN).#Temperatur" href="dərs-12.-molekulyar-kinetik-nəzəriyyə-(mkn)..html#Temperatur" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Maddənin mütləq temperaturundan</a>, kütləsindən və aqreqat halından asılıdır.Daxili enerji 2 yolla dəyişir: İstilik verməklə
İş görməklə
Mayelərdə və bərk cisimlərdə daxili enerjinin dəyişməsi istilik miqdarına bərabər olur. ()İzobar prosesdə ideal qazın gördüyü iş təzyiqlə həcm dəyişməsinin hasilinə bərabərdir:() - Qazın gördüyü iş
() - Xarici qüvvələrin qaz üzərində gördüyü iş Həcm artanda, yəni qaz genişləndikdə, qazın gördüyü iş müsbət (), xarici qüvvənin qaz üzərində gördüyü iş mənfi olur (). Həcm azalanda, yəni qaz sıxıldıqda, qazın gördüyü iş mənfi (), xarici qüvvələrin qaz üzərində gördüyü iş müsbət olur (). İzoxor prosesdə, yəni həcm sabit olduqda, iş görülmür: () Sistem bir haldan başqa hala keçdikdə daxili enerjinin dəyişməsi istilik miqdarı ilə xarici qüvvələrin qaz üzərində gördüyü işin cəminə bərabərdir: Izobar prosesdə termodinamikanın I qanunu aşağıdakı kimi ifadə olunur: Izobar prosesdə biratomlu ideal qazın daxili enerjisinin dəyişməsi, istilik miqdarı və gördüyü iş aşağıdakı kimi təyin olunur: Izobar prosesdə istilik miqdarı və işin daxili enerjiyə paylanması Izobar proses zamanı istilik miqdarının - i daxili enerjiyə, - i isə işə aid olur. Izotermik prosesdə temperatur sabit olduğuna görə, verilmiş kütləli ideal qazın daxili enerjisi dəyişmir. Ona görə də olur. Bu zaman termodinamikanın I qanunu belə ifadə olunur: Qeyd
İzotermik proses zamanı olması üçün Maddənin kütləsi mütləq dəyişməməlidir. Izoxor prosesdə həcm sabit olduğuna görə iş görülmür. Bu zaman olur və termodinamikanın I qanunu kimi ifadə olunur. İzoxor prosesdə biratomlu ideal qazın daxili enerjisinin dəyişməsi və istilik miqdarı belə təyin olunur: Adiabatik prosesdə, yəni ətraf mühitlə istilik mübadiləsi olmayan prosesdə olduğuna görə termodinamikanın I qanunu kimi ifadə olunur. Bu zaman ideal qazın gördüyü iş belə təyin olunur: Adiabatik genişləmədə daxili enerji, temperatur, təzyiq azalır, adiabatik sıxılmada isə artır.
Sistemdə və ya sistemi əhatə edən cismlərdə heç bir dəyişiklik baş vermədən, yəni iş görülmədən temperaturu soyuq cismdən isti cismə ötürmək olmaz. Daxili enerjinin mexaniki enerjiyə çevirən qurğulara İstilik mühərrikləri deyilir. Qaz turbini (buxar turbini), daxili yanma mühərriki, dizel mühərriki, reaktiv mühərrik, odlu silahlar istilik mühərriklərinə misaldır.
İstilik mühərrikləri qızdırıcı, soyuducu və işçi cismdən ibarətdir.İşçi cisim qızdırıcıdan qədər istilik miqdarı alıb genişlənərək işini görür və soyuducuya qədər istilik miqdarı ötürülür. <br>İşçi cismin gördüyü iş və mühərrikin <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 9. Mexaniki iş. Güc. Faydalı iş əmsalı. > Faydalı iş əmsalı" data-href="Dərs 9. Mexaniki iş. Güc. Faydalı iş əmsalı.#Faydalı iş əmsalı" href="dərs-9.-mexaniki-iş.-güc.-faydalı-iş-əmsalı..html#Faydalı iş əmsalı" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Faydalı İş Əmsalı (FİƏ)</a> aşağıdakı kimi tapılır: <br><img alt="Board 13.1.png" src="excalidraw/board-13.1.png" target="_self">() - Uyğun olaraq qızdırıcının istilik miqdarı və temperaturu
() - Uyğun olaraq soyuducuya verilən istilik miqdarı və temperaturu
Xüsusi istilik tutumu Kalorimetrlə təyin olunur. Kalorimetr hava qatı ilə bir - birindən ayrılmış iki qabdan ibarətdir.
<br>Biratomlu ideal qazın xüsusi istilik tutumu <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs B. İstifadə olunan bəzi üsullar. > Biratomlu ideal qazın xüsusi istilik tutumun alınma qaydası" data-href="Dərs B. İstifadə olunan bəzi üsullar.#Biratomlu ideal qazın xüsusi istilik tutumun alınma qaydası" href="dərs-b.-i̇stifadə-olunan-bəzi-üsullar..html#Biratomlu ideal qazın xüsusi istilik tutumun alınma qaydası" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">belə</a> təyin olunur: Universal qaz sabiti
Universal qaz sabiti ədədi qiymətcə ideal qazın temperaturunu izobarik olaraq artdıqda görülən işə bərabərdir.
Coul qanunu
Coul qanunu aşağıdakı kimi təyin olunur: ]]></description><link>dərs-13.-termodinamikanın-əsasları..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 13. Termodinamikanın əsasları..md</guid><pubDate>Tue, 19 Aug 2025 10:32:25 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 13.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-13.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-13.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 13.1.png</guid><pubDate>Tue, 19 Aug 2025 10:32:09 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 11. Aero - Hidrostatika. Aero - Hidrodinamika.]]></title><description><![CDATA[
Səthə perpendikulyar təsir edən təzyiq qüvvəsinin bu səthin sahəsinə olan nisbətinə Təzyiq deyilir: (S) - Sahə
(F) - Təzyiq qüvvəsi
(P) - TəzyiqTəzyiq <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət. > ^dd9716" data-href="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət.#^dd9716" href="dərs-1.-mexanika.-kinematikanın-əsasları.-düzxətli-bərabərsürətli-və-dəyişənsürətli-hərəkət..html#^dd9716" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Skalyar</a> kəmiyyətdir, Vahidi Paskaldır. (Pa) Paskal qanunu
Qapalı qabda maye və qaz üzərinə edilən təzyiq dəyişmədən maye və ya qazın hər bir nöqtəsinə bərabər ötürülür. Hidrovalik pres en kəsik sahəsi müxtəlif olan 2 silindrik qabdan ibarətdir. Onun içərisi maye ilə doldurulmuş, ağzı kip bağlanmışdır.
<br>Hidrovalik presin iş prinsipi <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 11. Aero - Hidrostatika. Aero - Hidrodinamika. > ^552020" data-href="Dərs 11. Aero - Hidrostatika. Aero - Hidrodinamika.#^552020" href="dərs-11.-aero-hidrostatika.-aero-hidrodinamika..html#^552020" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Paskal qanuna</a> əsaslanır. (Həmçinin <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 11. Aero - Hidrostatika. Aero - Hidrodinamika. > Birləşmiş qablar" data-href="Dərs 11. Aero - Hidrostatika. Aero - Hidrodinamika.#Birləşmiş qablar" href="dərs-11.-aero-hidrostatika.-aero-hidrodinamika..html#Birləşmiş_qablar_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Birləşmiş qablar qanunu</a> və İşlərin bərabərliyi qanununa da əsaslanır.)<br><img alt="Board 11.1.png" src="excalidraw/board-11.1.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">Hidrovalik presin böyük porşeninin altındakı təzyiq, kiçik porşeninin altındakı təzyiqə bərabərdir: Hidrovalik pres qüvvədə qazanc verən sadə mexanizmdir. Böyük porşenin sahəsi kiçik porşenin sahəsindən neçə dəfə böyükdürsə, qüvvədə də bir o qədər qazanc verir: <br>Hidrovalik pres <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası. > Mexanikanın qızıl qaydası" data-href="Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası.#Mexanikanın qızıl qaydası" href="dərs-7.-statikanın-əsasları.-sadə-mexanizimlər.-mexanikanın-qızıl-qaydası..html#Mexanikanın qızıl qaydası" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mexanikanın qızıl qaydasına</a> əsasən işdə qazanc vermir: Atmosferin yer səthinə göstərdiyi təzyiqə Atmosfer təzyiqi adlanır.
Atmosfer təzyiqini ilk dəfə Toriçelli ölçmüşdür.Normal atmosfer təzyiqi selsidə: Atmosfer təzyiqi yer səthindən yuxarı qalxdıqca hər - də azalır.
Atmosfer təzyiqi Barometr və ya Barometr Aneroid adlanan cihazla ölçülür.
Atmosfer təzyiqinin böyük və kiçik təzyiqləri, yəni maye və qazların təzyiqi Manometrlə ölçülür.
Atmosfer təzyiqinə görə hündürlük ölçən cihaz Altimetr adlanır. Mayenin qabın dibinə və divarlarına göstərdiyi təzyiq Hidrostatik təzyiq adlanır.
Qabın dibinə göstərdiyi təzyiq divarlarına göstərdiyi təzyiqdən 2 dəfə böyükdür: Hidrostatik təzyiq qabın dibinin sahəsindən asılı deyil.Ağzı açıq qabda və ya su hövzəsində (göldə, dənizdə) tam təzyiq aşağıdakı kimi tapılır: () - Normal atmosfer təzyiqi
Dibləri boru vasitəsilə birləşdirilmiş qablara Birləşmiş qablar deyilir.
Birləşmiş qablara eyni maye tökdükdə hündürlüklər bərabər, müxtəlif mayelər tökdükdə isə hündürlüklər sıxlıqla tərs mütənasib olaraq dəyişir.Birləşmiş qablar qanunu: müddətində borudan axan mayenin həcmi aşağıdakı kimi hesablanır: Vahid zamanda (bərabər zamanda) borunun müxtəlif en kəsiyindən axan mayenin həcmi eyni olarsa, belə axın Qərarlaşmış axın adlanır: Maye axınının kəsilməzlik şərti
Borunun en kəsik sahəsi böyük olan yerdə mayenin axın sürəti kiçik, kiçik olan yerdə isə axın sürəti böyük olur: <br>Bernulli qanunu
Borudan axan mayenin axın kiçik olan yerdə təzyiq böyük, axın böyük olan yerdə isə təzyiq kiçik olar: (Statik təzyiq) Bernulli qanunu <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > Enerjinin saxlanması qanunu" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#Enerjinin saxlanması qanunu" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#Enerjinin saxlanması qanunu" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Enerjinin saxlanması qanununun</a> nəticəsidir. Mayenin axınına perpendikulyar istiqamətdə yaratdığı təzyiq Statik, axın istiqamətində yaratdığı təzyiq Dinamik təzyiq adlanır: Maye və ya qaza batırılmış cismə şaquli olaraq aşağıdan yuxarıya doğru yönəlmiş və cismin sıxışdırıb çıxardığı mayenin çəkisinə bərabər olan itələyici qüvvə Arximed qüvvəsi adlanır: () - Mayenin sıxlığı
() - Cismin mayeyə batan hissəsinin həcmi
() - Cismin sıxışdırıb çıxardığı mayenin kütləsiArximed qüvvəsinin yaranma səbəbi Təzyiqlər fərqidir.Maye daxilində olan cismə ağırlıq qüvvəsi ilə yanaşı, Arximed qüvvəsi də təsir edir. Bu qüvvənin əvəzləyicisinin qiymətindən asılı olaraq cismin aşağıdakı üzmə şərtləri müəyyənləşdirilir: olarsa, əvəzləyici qüvvə şaquli olaraq yuxarıya yönəlir və cism mayenin səthinə qalxır. olarsa, əvəzləyici qüvvə - a bərabər olur və cism mayedə üzür və ya tarazlıqda qalır. olarsa, əvəzləyici qüvvə şaquli olaraq aşağıya yönəlir və cism mayedə batır. Cism mayenin səthində də, daxilində də üzdükdə Arximed qüvvəsi ağırlıq qüvvəsinə bərabər olur: Batan hissə üçün: Batmayan hissə üçün:Cismin mayedəki çəkisi vakkumdakı çəkisindən Arximed qüvvəsi qədər azdır: () - Cismin vakkumdakı çəkisi
() - Cismin mayedəki çəkisi<br><img alt="Board 11.2.png" height="250" src="excalidraw/board-11.2.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;">]]></description><link>dərs-11.-aero-hidrostatika.-aero-hidrodinamika..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 11. Aero - Hidrostatika. Aero - Hidrodinamika..md</guid><pubDate>Tue, 19 Aug 2025 10:15:35 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 11.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-11.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-11.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 11.2.png</guid><pubDate>Sat, 09 Aug 2025 13:53:08 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 10.6]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-10.6.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-10.6.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 10.6.png</guid><pubDate>Fri, 08 Aug 2025 13:59:30 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar.]]></title><description><![CDATA[
Yerdəyişmə ilə düz mütənasib olub, onun əksinə yönəlmiş qüvvənin təsiri altında yaranan rəqslərə Harmonik rəqslər deyilir. (a.k.a Elastiklik qüvvəsi) saniyədəki dövrlərin sayına Dairəvi tezlik deyilir: () - Tezlik (Vahidi )
() - Period (Vahidi )
() - Dairəvi tezlik (Vahidi )
Cismin tarazlıq vəziyyətindən maksimum yerdəyişməsinin moduluna Rəqs amplitudu deyilir. Rəqs amplitudu və ya hərfi ilə işarə olunur və vahidi - dir.
Harmonik rəqs edən cismin koordinatı (yerdəyişməsi), sürəti, təcili Kosinusodial (Tərkibində olan düstur) və ya **Sinusoidal (Tərkibində olan düstur) dəyişir.*
Fərz edək ki, cismin koordinatı qanunu ilə dəyişir. Harmonik rəqs edən cismin sürəti koordinatın törəməsinə bərabərdir: () - Sürətin amplitud qiyməti
Bu ifadələrdən görünür ki, harmonik rəqs edən cismin sürəti koordinatı qədər qabaqlayır və ya koordinat sürətdən qədər geri qalır. Təcil sürətin törəməsinə bərabərdir: () - Təcilin amplitud qiymətidir.
Bu ifadələrdən görünür ki, təcil sürəti qədər, koordinatı isə qədər qabaqlayır, və ya sürət təcildən qədər, koordinatı isə qədər geri qalır.
Harmonik rəqs edən cismin tam enerjisi rəqs amplitudunun kvadratı və ya sürətin amplitud qiymətinin kvadratı ilə düz mütənasibdir: Tam periodda gedilən yol düsturu
Tam periodda gedilən yolu tapmaq üçün aşağıdakı düsturdan istifadə olunur: () - Dövrlərin sayı
() - Rəqs amplitudu Uzanmayan çəkisiz sapdan asılmış maddi nöqtəyə Riyazi rəqqas deyilir.
Riyazi rəqqasın periodu, tezliyi, dairəvi tezliyi aşağıdakı kimi təyin olunur: <img alt="Board 10.1.png" src="excalidraw/board-10.1.png" target="_self">
Elastik yaydan asılmış yükə Yaylı rəqqas deyilir.
Yaylı rəqqasın periodu, tezliyi və dairəvi tezliyi aşağıdakı kimi təyin olunur: <br><img alt="Board 10.2.png" src="excalidraw/board-10.2.png" target="_self">
Bir dəfə enerji verməklə daxili qüvvələr hesabına yaranan rəqslərə Sərbəst rəqslərdeyilir.
Sərbəst rəqslər sabit amplitudlu rəqslərdir. Sürtünmə qüvvəsi nəzərə alındıqda, sərbəst rəqslər sönən olur, yəni amplitud getdikcə kiçilir, period və tezlik dəyişmir.<br><img alt="Board 10.3.png" height="210" src="excalidraw/board-10.3.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;">(1) - Sərbəst
(2) - Sönən
Sürtünmə olmadıqda sistemdə daxili konservativ qüvvələrin təsiri ilə yaranan rəqslər Məxsusi rəqslər deyilir. Periodik olaraq xarici qüvvələrin təsiri altında yaranan rəqslərə Məcburi rəqslər deyilir.
Məcburi rəqslər sönməyəndir, çünki sistemə daima kənardan enerji ötürürlər. Xarici qüvvənin tezliyi sistemin məxsusi tezliyinə bərabər olduqda amplitudun kəskin olaraq artmasına Rezonans deyilir. Amplitudun xarici qüvvənin tezliyindən asılılıq əyrisi Rezonans əyriliyi deyilir. <br><img alt="Board 10.4.png" height="300" src="excalidraw/board-10.4.png" target="_self" style="width: 290px; max-width: 100%;"> Rəqslərin fəzada elastik mühitdə yayılmasına Dalğa deyilir. Perioda bərabər müddətdə dalğanın yayıldığı məsafəyə və yaxud 2 qonşu qabarıq və ya 2 qonşu çökəklik arasındakı məsafəyə Dalğa uzunluğu deyilir.
Dalğanın yayılma sürəti Mühitin xassəsindən asılıdır: () - Dalğa uzunluğu (Lambda), (Vahidi - dir.)Dalğa bir mühitdən digər mühitə keçdikdə sürətlə dalğa uzunluğu dəyişir, periodla tezlik dəyişmir.<br>Mexaniki dalğalar iki yerə bölünür: <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar. > ^5a56b9" data-href="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar.#^5a56b9" href="dərs-10.-mexaniki-rəqslər-və-dalğalar..html#^5a56b9" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Eninə</a> və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar. > ^5e31c2" data-href="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar.#^5e31c2" href="dərs-10.-mexaniki-rəqslər-və-dalğalar..html#^5e31c2" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Uzununa</a>.
Rəqslərin yayılma istiqaməti dalğaların yayılma istiqamətinə perpendikulyar yönələrsə, belə dalğalar Eninə dalğalar adlanır. Eninə dalğalar yalnız bərk mühitdə və mayelərin səthində yayılır.
Rəqslərin yayılma istiqaməti dalğaların yayılma istiqamətinə yönələrsə, belə dalğalar Uzununa dalğalar adlanır. Uzununa dalğalar bütün mühitlərə yayılır.Ümumiyyətlə, mexaniki dalğalar ən yaxşı bərk mühitdə yayılır, vakkumda isə yayılmır.
Fizikanın səs hadisələrini öyrənən elmə Akustika deyilir. Tezliyi arasında dəyişən və səs duyğusu yaradan rəqslərə Səs rəqsləri deyilir.
Səsin tonu tezlikdən, gurluğu isə amplitudadan asılıdır.
Səsin hər hansı maneəyə dəyərək geri qayıtmasına Əks səda deyilir. Tezliyi - dən yüksək olan səslərə Ultrasəslər deyilir.
Ultrasəsdən Səs lokasiyasından obyektə qədər olan məsafənin təyin edilməsində istifadə olunur. Obyektə qədər olan məsafə aşağıdakı kimi təyin olunur: () - Səsin gedib-qayıtmasına sərf olunan zaman
Exolot - Səs siqnalı ilə məsafə ölçən cihazdır.
Qrafiklərin düzgün təhlili üçün aşağıdakı üsuldan istifadə etmək lazımdır!<br><img alt="Board 10.5.png" height="310" src="excalidraw/board-10.5.png" target="_self" style="width: 350px; max-width: 100%;">
Qrafikin sinusodial və ya kosinusodial olmasını təyin etmək üçün onun başlanğıcda hədd alıb-almadığına ( - də qiymət alıb - almadığına) baxmaq lazımdır. Əgər: Qiymət alıbsa (Vahiddən başlayırsa) Kosinusodialdır.
Qiymət almayıbsa ( - dan başlayırsa) Sinusodialdır. Rəqs amplitudu () tapılması üçün qrafikin aldığı maksimum (minimum) qiymətlərinə baxmaq lazımdır.
Dövretmə periodunun () tapılması üçün qrafikin - də ( tam rəqslərdə, yarımrəqslərdə) aldığı qiymətə baxmaq lazımdır.
Qeyd
Rəqs amplitudu və dövretmə periodu adətən yolun zamana olan qrafikdə tapılır.
Digər qrafiklərdə maksimum (minimum) qiymətlər
Digər qrafiklərdə maksimum (minimum) qiymət fərqli ola bilər. Sürətin zamana olan qrafikdə Sürət amplitudu ()
Təcilin zamana olan qrafikdə Təcil amplitudu () Qrafikin qiymətlərinin artıb - azaldığını təyin etmək üçün aşağıdakı üsulu əməl etmək lazımdır: Əgər olarsa, bu zaman: , Əgər olarsa, bu zaman: , Qeyd
Hər vahid digər vahidin törəməsinə aiddir: Törəmə zamanı: mənfi olur. olur. Potensial və ya kinetik enerjidə qrafiki kvadratik olur: <br><img alt="Board 10.6.png" src="excalidraw/board-10.6.png" target="_self">Lakin hesablama üsulu olduğu kimi qalır.Fazalar qrafikdə aşağıdakı kimi tapılır:<br><img src="excalidraw/board-10.7.png" target="_self">() - Eyni faza
() - Müxtəlif faza]]></description><link>dərs-10.-mexaniki-rəqslər-və-dalğalar..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar..md</guid><pubDate>Fri, 08 Aug 2025 13:49:20 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 9. Mexaniki iş. Güc. Faydalı iş əmsalı.]]></title><description><![CDATA[
<a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 4. Dinamika. Nyuton qanunları. Qüvvə, sıxlıq, və kütlənin əsas anlayışları. > Qüvvə" data-href="Dərs 4. Dinamika. Nyuton qanunları. Qüvvə, sıxlıq, və kütlənin əsas anlayışları.#Qüvvə" href="dərs-4.-dinamika.-nyuton-qanunları.-qüvvə,-sıxlıq,-və-kütlənin-əsas-anlayışları..html#Qüvvə" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Qüvvə</a> ilə <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət. > Yerdəyişmə. Yol və yerdəyişmə arasındakı fərq" data-href="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət.#Yerdəyişmə. Yol və yerdəyişmə arasındakı fərq" href="dərs-1.-mexanika.-kinematikanın-əsasları.-düzxətli-bərabərsürətli-və-dəyişənsürətli-hərəkət..html#Yerdəyişmə. Yol və yerdəyişmə arasındakı fərq" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Yerdəyişmənin</a> modulu və onlar arasında qalan bucağın kosinusu hasilinə Mexaniki iş deyilir. () - Qüvvə
() - Yerdəyişmə
() - Qüvvə ilə yerdəyişmə arasında qalan bucaq
() - İş<br>İş <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət. > ^dd9716" data-href="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət.#^dd9716" href="dərs-1.-mexanika.-kinematikanın-əsasları.-düzxətli-bərabərsürətli-və-dəyişənsürətli-hərəkət..html#^dd9716" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Skalyar</a> kəmiyyətdir, vahidi Couldur (C). olarsa, yəni qüvvə yerdəyişmə istiqamətində yönələrsə, iş müsbət olur. olarsa, yəni qüvvə yerdəyişmənin əksi istiqamətində yönələrsə, iş mənfi olur. olarsa, yəni qüvvə yerdəyişməyə perpendikulyar istiqamətində yönələrsə, iş sıfıra bərabər olur. <br>İşin görülmə yeyinliyini xarakterizə edən <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət. > ^dd9716" data-href="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət.#^dd9716" href="dərs-1.-mexanika.-kinematikanın-əsasları.-düzxətli-bərabərsürətli-və-dəyişənsürətli-hərəkət..html#^dd9716" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Skalyar</a> fiziki kəmiyyətə Güc deyilir. () - GücGücün vahidi Vattdır (). Güc zamandan asılı deyil. Əvəzləyici qüvvənin işi kinetik enerjinin dəyişməsinə bərabərdir. <br>Bu ifadə <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 9. Mexaniki iş. Güc. Faydalı iş əmsalı. > Kinetik enerji haqqında teorem" data-href="Dərs 9. Mexaniki iş. Güc. Faydalı iş əmsalı.#Kinetik enerji haqqında teorem" href="dərs-9.-mexaniki-iş.-güc.-faydalı-iş-əmsalı..html#Kinetik_enerji_haqqında_teorem_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Kinetik enerji haqqında teoremdir</a> və istənilən təbiətli qüvvə üçün doğrudur: Gördüyü işi trayektoriyadan asılı olmayıb yolun başlanğıc və son nöqtələrdən asılı olan qüvvələrə Konservativ qüvvələr deyilir.
<br>Konservativ qüvvələrin işi əks işarə ilə <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > Potensial enerji" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#Potensial enerji" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#Potensial enerji" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Potensial enerjinin</a> dəyişməsinə bərabərdir. Cism şaquli olaraq yuxarı atılanda ağırlıq qüvvəsinin işi mənfi, aşağı düşdükdə isə müsbət olur. Üfüqi istiqamətində hərəkət etdikdə və qapalı trayektoriyada ağırlıq qüvvəsinin işi sıfıra bərabər olur. Qeyd #1
Həm Konservativ, həm də Konservativ olmayan qüvvələrin işi kinetik enerjinin dəyişməsinə bərabərdir. Tam enerjinin dəyişməsi konservativ olmayan qüvvələrin işinə bərabərdir. <br>Qeyd #2
<a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi. > Sürtünmə qüvvəsi" data-href="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi.#Sürtünmə qüvvəsi" href="dərs-6.-elastiklik-qüvvəsi.-sürtünmə-qüvvəsi..html#Sürtünmə qüvvəsi" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Sürtünmə</a> və Müqavimət qüvvələrindən başqa bütün qüvvələr Konservativdir. Faydalı işin tam işə olan nisbətinin faizlə ifadəsinə faydalı iş əmsalı deyilir.
Faydalı iş əmsalı (FİƏ) (eta) ilə işarə olunur və faizlərlə ifadə olunur: Mail müstəvidə: Tərpənən blokda: Tərpənməz blokda: ]]></description><link>dərs-9.-mexaniki-iş.-güc.-faydalı-iş-əmsalı..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 9. Mexaniki iş. Güc. Faydalı iş əmsalı..md</guid><pubDate>Thu, 07 Aug 2025 20:03:49 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Dərs A. İstifadə olunmuş bəzi nəzəriyə və anlayışlar.]]></title><description><![CDATA[<img alt="Board A.1.png" src="excalidraw/board-a.1.png" target="_self" style="width: 300px; max-width: 100%;">Törəmə: <br><img alt="Board A.2.png" src="excalidraw/board-a.2.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;"> 1) ()
2) 3) 4) 5) 6) 7) <br><img alt="Board A.3.png" src="excalidraw/board-a.3.png" target="_self" style="width: 700px; max-width: 100%;">Qeyd: 2 - ci halda istiqamət b - dən a - ya, 3 - cü halda istiqamət b - dən a - ya yönələcəkdir.Hər ölçü cihazı sabit bir qiymət çox (və ya az) ölçə bilər.
Cihazın bir bölgüsünün qiymətinin yarısına bərabər olan kəmiyyətə Ölçü cihazının xətası deyilir.
Məsələn, xətkeşin bir ölçü vahidi - dir. Bu zaman xətkeşin xətası aşağıdakı kimidir: Əsas BS vahidləri aşağıdakı kimidir: () - Kandella (İşıq sürəti)]]></description><link>dərs-a.-i̇stifadə-olunmuş-bəzi-nəzəriyə-və-anlayışlar..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs A. İstifadə olunmuş bəzi nəzəriyə və anlayışlar..md</guid><pubDate>Thu, 07 Aug 2025 20:03:33 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası.]]></title><description><![CDATA[
İrəliləmə hərəkəti edən cismin tarazlıqda qalması üçün qüvvələrin həndəsi cəmi - a bərabər olmalıdır: Fırlanma oxu olan cismlər <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası. > Qüvvə momenti" data-href="Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası.#Qüvvə momenti" href="dərs-7.-statikanın-əsasları.-sadə-mexanizimlər.-mexanikanın-qızıl-qaydası..html#Qüvvə_momenti_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Qüvvə momenti</a> adlanan fiziki kəmiyyətlə xarakterizə olunur. Qüvvə ilə qüvvə qolunun hasilinə Qüvvə momenti deyilir: () - Qüvvənin qolu (Vahidi - dir)
() - Qüvvə momenti (Vahidi () - dır)
Fırlanma oxundan qüvvənin təsir xəttinə çəkilmiş perpendikulyarın uzunluğuna Qüvvə qolu deyilir. Əgər qüvvə cismin saat əqrəbi istiqamətində fırlanırsa, qüvvə momenti mənfi, saat əqrəbi istiqamətinin əksi istiqamətində fırlanırsa, müsbət olur. Qüvvənin təsir xətti birbaşa fırlanma oxundan keçərsə, bu zaman qüvvə qolu və qüvvə momenti - a bərabər olur:<br><img alt="Board 7.1.png" src="excalidraw/board-7.1.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;"> Şəkildə - in qüvvə momenti müsbət, - in qüvvə momenti mənfi, - ün qüvvə momenti sıfıra bərabərdir.
Fırlanma oxu olan cismlərin tarazlıqda qalması üçün bütün qüvvə momentlərinin cəmi "" - a bərabər olmalıdır, və ya Cismi saat əqrəbi istiqamətində fırladan qüvvə momentlərinin cəmi saat əqrəbinin əksi istiqamətində fırladan qüvvə momentlərinin cəminə bərabər olmalıdır. <br><img alt="Board 7.2.png" src="excalidraw/board-7.2.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">
Cismə irəliləmə hərəkəti verən qüvvələrin yönəldiyi düz xətlərin kəsişdiyi nöqtəyə Ağırlıq mərkəzi və ya Kütlə mərkəzi deyilir.
Düzgün həndəsi formaya malik olan cismlərin kütlə mərkəzi onların həndəsi mərkəzinə düşür. Əgər qüvvənin təsir xətti kütlə mərkəzindən keçirsə, belə qüvvə cismə irəliləmə, keçmirsə, fırlanma hərəkəti verir.<br><img alt="Board 7.3.png" src="excalidraw/board-7.3.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">
Şəkildəki , , qüvvələri cismə irəliləmə, qüvvəsi isə fırlanma hərəkəti verir. Tarazlığın 3 növü var: <br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası. > Dayanaqlı tarazlıq" data-href="Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası.#Dayanaqlı tarazlıq" href="dərs-7.-statikanın-əsasları.-sadə-mexanizimlər.-mexanikanın-qızıl-qaydası..html#Dayanaqlı_tarazlıq_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dayanaqlı tarazlıq</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası. > Dayanaqsız tarazlıq" data-href="Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası.#Dayanaqsız tarazlıq" href="dərs-7.-statikanın-əsasları.-sadə-mexanizimlər.-mexanikanın-qızıl-qaydası..html#Dayanaqsız_tarazlıq_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dayanaqsız tarazlıq</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası. > Fərqsiz tarazlıq" data-href="Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası.#Fərqsiz tarazlıq" href="dərs-7.-statikanın-əsasları.-sadə-mexanizimlər.-mexanikanın-qızıl-qaydası..html#Fərqsiz_tarazlıq_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Fərqsiz tarazlıq</a> Cismi tarazlıq vəziyyətindən çıxartdıqdan sonra onu əvvəlki vəziyyətinə qaytaran qüvvələr yaradırsa, belə tarazlıq Dayanaqlı tarazlıq adlanır.
<br><img alt="Board 7.4.png" src="excalidraw/board-7.4.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">
Cismi tarazlıq vəziyyətindın cıxartdıqdan sonra onu əvvəlki vəziyyətindən uzaqlaşdıqdıran qüvvələr yaranarsa, belə tarazlıq Dayanaqsız tarazlıq adlanır.
<br><img alt="Board 7.5.png" src="excalidraw/board-7.5.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">
Cismi tarazlıq vəziyyətindən çıxartdıqdan sonra yenə də ona təsir edən qüvvələrin əvəzləyicisi - a bərabər olarsa, belə tarazlıq Fərqsiz tarazlıq adlanır.
<br><img alt="Board 7.6.png" src="excalidraw/board-7.6.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">
Qüvvənin qiymət və istiqamətini dəyişməyə imkan verən qurğulara Sadə mexanizmlər deyilir.
<br>Sadə mexanizmlərə <a data-tooltip-position="top" aria-label="Linglər" data-href="#Linglər" href="dərs-7.-statikanın-əsasları.-sadə-mexanizimlər.-mexanikanın-qızıl-qaydası..html#Linglər_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Linglər</a>, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Bloklar" data-href="#Bloklar" href="dərs-7.-statikanın-əsasları.-sadə-mexanizimlər.-mexanikanın-qızıl-qaydası..html#Bloklar_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Bloklar</a>, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Mail müstəvi" data-href="#Mail müstəvi" href="dərs-7.-statikanın-əsasları.-sadə-mexanizimlər.-mexanikanın-qızıl-qaydası..html#Mail_müstəvi_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mail müstəvilər</a>, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 11. Aero - Hidrostatika. Aero - Hidrodinamika. > Hidrovalik presin iş prinsipi" data-href="Dərs 11. Aero - Hidrostatika. Aero - Hidrodinamika.#Hidrovalik presin iş prinsipi" href="dərs-11.-aero-hidrostatika.-aero-hidrodinamika..html#Hidrovalik presin iş prinsipi" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hidrovalik presləri</a> misal göstərmək olar.
Tərpənməz dayaq ətrafında fırlana bilən bərk cismə Ling deyilir. Lingin tarazlıqda qalması üçün qüvvə ilə qüvvə qolu tərs mütənasib olmalıdır:<br><img alt="Board 7.7.png" src="excalidraw/board-7.7.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;"><br>Ling qüvvədə qazanc verən <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası. > Sadə mexanizmlər" data-href="Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası.#Sadə mexanizmlər" href="dərs-7.-statikanın-əsasları.-sadə-mexanizimlər.-mexanikanın-qızıl-qaydası..html#Sadə_mexanizmlər_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Sadə mexanizmdir</a>. Lingin böyük qolu kiçik qolundan neçə dəfə böyükdürsə, qüvvə də bir o qədər dəfə qazanc verir.Dayağın reaksiya qüvvəsi belə tapılır: <br><img alt="Board 7.8.png" src="excalidraw/board-7.8.png" target="_self" style="width: 700px; max-width: 100%;">Lingdəki taxtanın kütləsinin tapılması
Əgər lingin kütləsi nəzərə alınırsa, bu zaman həmin kütləni tapmaq üçün lingə təsir edən qüvvənin momenti ilə taxtaya təsir edən ağırlıq qüvvəsinin momentinə bərabərləşdirmək lazımdır. (Burada ağırlıq qüvvəsi taxtanın mərkəzinə yönəlir.) Çənbəri üzərində nov olan bərk cismə Blok deyilir.
Tərpənən blok: <br><img alt="Board 7.9.png" src="excalidraw/board-7.9.png" target="_self">Tərpənən blok qüvvədə 2 dəfə qazanc verir.Tərpənən blokda: () - Yerdəyişmə<br>
Bu ifadələrdən görünür ki, əgər blok qüvvədə 2 dəfə qazanc verərsə, bu zaman , və - da 2 dəfə itirər. (<a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası. > Mexanikanın qızıl qaydası" data-href="Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası.#Mexanikanın qızıl qaydası" href="dərs-7.-statikanın-əsasları.-sadə-mexanizimlər.-mexanikanın-qızıl-qaydası..html#Mexanikanın_qızıl_qaydası_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mexanikanın qızıl qaydasına</a> əsasən)
Tərpənməz blok: <br><img alt="Board 7.10.png" src="excalidraw/board-7.10.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">Bu ifadədən görünür ki, qüvvədə qazanc vermir, yalnız dartı qüvvəsinin istiqamətini dəyişməyə imkan verir*.<br>Tərpənməz blokda: Tərpənməz blokda <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 2. Dəyişənsürətli hərəkət. Ani sürət. Təcil. Bərabərtəcilli hərəkət. > Təcil" data-href="Dərs 2. Dəyişənsürətli hərəkət. Ani sürət. Təcil. Bərabərtəcilli hərəkət.#Təcil" href="dərs-2.-dəyişənsürətli-hərəkət.-ani-sürət.-təcil.-bərabərtəcilli-hərəkət..html#Təcil" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Təcil</a> və gərilmə qüvvəsi belə tapılır: Üfüqlə iti bucaq əmələ gətirən müstəviyə Mail müstəvi deyilir.
Mail müstəvinin uzunluğu hündürlüyündən neçə dəfə böyükdürsə, qüvvə də o qədər dəfə qazanc verir. (yəni qədər)<br>Başqa sözlə ifadə etsək, Mail müstəvinin uzunluğu hündürlükdən neçə dəfə böyükdürsə, cismi mail müstəvi üzərində qaldıran qüvvə də ağırlıq qüvvəsindən bir o qədər dəfə kiçik olur: <img alt="Board 7.11.png" src="excalidraw/board-7.11.png" target="_self" style="width: 300px; max-width: 100%;">
Heç bir sadə mexanizm işdə qazanc vermir. Qüvvədə neçə dəfə qazanılarsa, məsafədə də bir o qədər dəfə itirilir. () - İş]]></description><link>dərs-7.-statikanın-əsasları.-sadə-mexanizimlər.-mexanikanın-qızıl-qaydası..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası..md</guid><pubDate>Thu, 07 Aug 2025 19:52:59 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.]]></title><description><![CDATA[
Kütlə ilə sürətin hasilinə bərabər olan <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət. > ^bce86a" data-href="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət.#^bce86a" href="dərs-1.-mexanika.-kinematikanın-əsasları.-düzxətli-bərabərsürətli-və-dəyişənsürətli-hərəkət..html#^bce86a" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Vektorial</a> fiziki kəmiyyətə Cismin impulsu deyilir. () - Cismin impulsu (Vahidi - dır)<br>Cismin impulsu həmişə <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət. > Sürət" data-href="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət.#Sürət" href="dərs-1.-mexanika.-kinematikanın-əsasları.-düzxətli-bərabərsürətli-və-dəyişənsürətli-hərəkət..html#Sürət" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Sürət</a> istiqamətinə yönəlir.
Qüvvə ilə qüvvənin təsir müddətinin hasilinə Qüvvə impulsu deyilir.
<br>Qüvvə impulsu cismin <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > İmpuls dəyişməsi" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#İmpuls dəyişməsi" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#İmpuls_dəyişməsi_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">İmpuls dəyişməsinə</a> bərabərdir, həmişə <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 4. Dinamika. Nyuton qanunları. Qüvvə, sıxlıq, və kütlənin əsas anlayışları. > Qüvvə" data-href="Dərs 4. Dinamika. Nyuton qanunları. Qüvvə, sıxlıq, və kütlənin əsas anlayışları.#Qüvvə" href="dərs-4.-dinamika.-nyuton-qanunları.-qüvvə,-sıxlıq,-və-kütlənin-əsas-anlayışları..html#Qüvvə" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Qüvvə</a> istiqamətinə yönəlir. Qüvvə impulsunun vahidi aşağıdakı kimidir: İmpuls dəyişməsi Kosinuslar teoreminə görə əsaslanır: Əgər: olarsa: olarsa: () olarsa: Çevrə üzrə bərabərsürətli hərəkətdə impulsun modulu dəyişmir, yalnız istiqaməti dəyişir: Çevrənin: və - də: - də: - də: Tam dövründə (): Öz aralarında qarşılıqlı təsirdə olub başqa cismlərlə qarşılıqlı təsirdə olmayan cismlər sisteminə Qapalı sistem deyilir. İmpulsun saxlanma qanunu qapalı sistemlərdə ödənilir və aşağıdakı kimi ifadə olunur: İmpulsun saxlanma qanunu
İki cismin toqquşmadan əvvəlki impulslarının cəmi, toqquşmadan sonrakı impulsların cəminə bərabər olur: () () - Toqquşmadan əvvəlki impulslar
() () - Toqquşmadan sonrakı impulslar
Cismlərin iki cür toqquşması var: Mütləq elastiki və Mütləq qeyri - elastiki toqquşma.
Elastiki toqquşmada impulsun saxlanması qanunu aşağıdakı kimi yazılır: Qeyri - elastiki toqquşmada impulsun saxlanılması qanunu aşağıdakı kimi yazılır: <br>Mütləq qeyri - elastiki toqquşmada: <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > İmpulsun saxlanma qanunu" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#İmpulsun saxlanma qanunu" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#İmpulsun_saxlanma_qanunu_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">İmpulsun saxlanma qanunu</a> ödənilir, lakin <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > ^033f2b" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#^033f2b" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#^033f2b" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mexaniki enerjinin saxlanma qanunu</a> ödənilmir. Cismdən bir hissə ayrılaraq hərəkət etdiyi zaman cismin özünün əks istiqamətdə hərəkət etməsinə Reaktiv hərəkət deyilir.
<br>Reaktiv hərəkətə <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > Raket" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#Raket" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#Raket_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Raketi</a> və Tüfəngi misal göstərmək olar.
Raket örtük və yanacaq hissədən ibarətdir.
Yanacaq yanaraq sürətilə aşağıya doğru, Örtük isə sürətilə yuxarıya doğru hərəkət edir.İmpulsun saxlanma qanununa əsasən örtüyün sürəti aşağıdakı kimi tapılır: <br>Cismin və ya cismlər sisteminin işgörmə qabiliyyətini xarakterizə edən <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət. > ^dd9716" data-href="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət.#^dd9716" href="dərs-1.-mexanika.-kinematikanın-əsasları.-düzxətli-bərabərsürətli-və-dəyişənsürətli-hərəkət..html#^dd9716" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Skalyar</a> fiziki kəmiyyətə Enerji deyilir.
Enerjinin vahidi Couldur () : <br>Mexaniki enerji 2 yerə bölünür: <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > Kinetik Enerji" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#Kinetik Enerji" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#Kinetik_Enerji_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Kinetik Enerji</a>, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > Potensial enerji" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#Potensial enerji" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#Potensial_enerji_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Potensial Enerji</a>.
Cismin özünün hərəkəti zamanı malik olduğu enerjiyə Kinetik Enerji deyilir: Cismin və ya cismin hissəciklərinin qarşılıqlı təsiri ilə müəyyən olunan enerjiyə Potensial Enerji deyilir: Potensial enerjinin qiyməti - cı səviyyənin seçilməsindən asılıdır. Yer səthi cismlər üçün - cı səviyyə qəbul olunur. Kinetik və potensial enerjinin cəminə Tam Enerji deyilir: <br>
Ağırlıq qüvvəsinin təsiri altında cismi şaquli olaraq yuxarı hərəkət etdikdə <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > Potensial enerji" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#Potensial enerji" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#Potensial_enerji_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Potensial Enerji</a> artır, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > Kinetik Enerji" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#Kinetik Enerji" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#Kinetik_Enerji_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Kinetik Enerji</a> azalır, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > Tam Enerji" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#Tam Enerji" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#Tam_Enerji_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Tam Enerji</a> dəyişmir. <br>
Həmin cismi şaquli olaraq aşağı düşdükdə isə <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > Kinetik Enerji" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#Kinetik Enerji" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#Kinetik_Enerji_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Kinetik Enerji</a> artır, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > Potensial enerji" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#Potensial enerji" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#Potensial_enerji_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Potensial Enerji</a> azalır, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > Tam Enerji" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#Tam Enerji" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#Tam_Enerji_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Tam Enerji</a> dəyişmir. Enerji saxlanılan kəmiyyətdir. Enerjinin saxlanma qanunları qapalı sistemlərdə ödənilir və aşağıdakı kimi tapılır: <br>Enerjinin saxlanması qanunu
Enerji heç nədən yaranmır və ya heç nədən itmir, yalnız bir növdən digər növə çevrilir. Başqa cür ifadə etsək, qapalı sistemlərdə <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 9. Mexaniki iş. Güc. Faydalı iş əmsalı. > Konservativ qüvvələr" data-href="Dərs 9. Mexaniki iş. Güc. Faydalı iş əmsalı.#Konservativ qüvvələr" href="dərs-9.-mexaniki-iş.-güc.-faydalı-iş-əmsalı..html#Konservativ qüvvələr" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Konservativ qüvvələrin</a> təsir etdiyi cisimlərin <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > Tam Enerji" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#Tam Enerji" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#Tam_Enerji_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Tam Enerjisi</a> dəyişmir, yəni sabit qalır: <br>
Həm üfüqi, həm də şaquli çevrədə Kinetik Enerji sabit olduğuna görə <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > Kinetik Enerji" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#Kinetik Enerji" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#Kinetik_Enerji_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Kinetik Enerjinin</a> dəyişməsi sıfıra bərabər olur: <br>
Üfüqi çevrədə hündürlük dəyişmədiyinə görə Potensial Enerji sabit qalır, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > Potensial enerji" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#Potensial enerji" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#Potensial_enerji_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Potensial Enerjinin</a> dəyişməsi sıfıra bərabər olur: <br>
Şaquli çevrədə isə hündürlük dəyişir. Ona görə də çevrənin verilən dövrlərində <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > Potensial enerji" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#Potensial enerji" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#Potensial_enerji_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Potensial Enerji</a> belə dəyişir: və - də: - də: (Tam dövr) - də: <br>Çevrə üzrə hərəkətdə <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > Kinetik Enerji" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#Kinetik Enerji" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#Kinetik_Enerji_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Kinetik Enerji</a> belə tapılır: <br>Mütləq qeyri - elastiki toqquşmada: <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > İmpulsun saxlanma qanunu" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#İmpulsun saxlanma qanunu" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#İmpulsun_saxlanma_qanunu_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">İmpulsun saxlanma qanunu</a> ödənilir, lakin <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu. > ^033f2b" data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.#^033f2b" href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html#^033f2b" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mexaniki enerjinin saxlanma qanunu</a> ödənilmir. Ağırlıq qüvvəsinin təsiri altında şaquli yuxarı atılanda enerjinin zamandan asılılıq qrafiki: <br><img alt="Board 8.1.png" src="excalidraw/board-8.1.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">Ağırlıq qüvvəsinin təsiri altında sərbəst düşmə hərəkətində enerjinin zamandan asılılıq qrafiki: <br><img alt="Board 8.2.png" height="155" src="excalidraw/board-8.2.png" target="_self" style="width: 510px; max-width: 100%;">]]></description><link>dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu..md</guid><pubDate>Thu, 07 Aug 2025 19:49:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 4. Dinamika. Nyuton qanunları. Qüvvə, sıxlıq, və kütlənin əsas anlayışları.]]></title><description><![CDATA[
Dinamika - Hərəkəti doğuran səbəbləri araşdıraraq mexaniki hərəkətin müxtəlif növlərini öyrənən elmdir. Elə hesablama sistemləri var ki, həmin sistemə nəzərən irəliləmə hərəkəti edən cismə başqa cism təsir etmirsə və ya edilən təsirlər bir-birini tarazlaşdırırsa, həmin cism öz sürətini ( ) sabit saxlayır. Cismə başqa cism təsir etmirsə, həmin cism ya sükunətdə qalır, ya da düzxətli bərabərsürətli hərəkət edir:
Nyutonun I qanunu <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 4. Dinamika. Nyuton qanunları. Qüvvə, sıxlıq, və kütlənin əsas anlayışları. > ^894402" data-href="Dərs 4. Dinamika. Nyuton qanunları. Qüvvə, sıxlıq, və kütlənin əsas anlayışları.#^894402" href="dərs-4.-dinamika.-nyuton-qanunları.-qüvvə,-sıxlıq,-və-kütlənin-əsas-anlayışları..html#^894402" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">inersial (ətalət)</a> hesablama sistemdə ödənilir: Yerə nəzərən sükunətdə və ya düzxətli bərabərsürətli hərəkətdə olan cismlərlə bağlı hesablama sisteminə İnersial hesablama sistemi adlanır. Qalileyin nisbilik prinsipi - Mexaniki hərəkət qanunları bütün inersial hesablama sistemlərində eynidir. Qeyd hesablama sistemindən hesablama sisteminə keçirilərsə, sabit qalır. <br>Cismin hərəkət təcili ona təsir edən <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 4. Dinamika. Nyuton qanunları. Qüvvə, sıxlıq, və kütlənin əsas anlayışları. > ^293ae7" data-href="Dərs 4. Dinamika. Nyuton qanunları. Qüvvə, sıxlıq, və kütlənin əsas anlayışları.#^293ae7" href="dərs-4.-dinamika.-nyuton-qanunları.-qüvvə,-sıxlıq,-və-kütlənin-əsas-anlayışları..html#^293ae7" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Əvəzləyici qüvvə</a> ilə düz, kütlə ilə tərs mütənasibdir və ya əvəzləyici qüvvə kütlə ilə təcilin hasilinə bərabərdir: () - Əvəzləyici qüvvə
() - Təcil
() - Kütlə Qüvvə - Bir cismin başqa bir cismə təsirini xarakterizə edən vektorial fiziki kəmiyyətdir. Qüvvə qarşılıqlı təsirin miqdari ölçüsüdür. Qüvvə təcil yaradan səbəbdir. Ədədi qiyməti, istiqaməti və tətbiq nöqtəsi ilə xarakterizə olunur. Qüvvənin vahidi Nyutondur ().
<br>Qüvvə dinamometr adlanan cihazla ölçülür. Dinamometrin iş prinsipi <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi. > ^c44498" data-href="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi.#^c44498" href="dərs-6.-elastiklik-qüvvəsi.-sürtünmə-qüvvəsi..html#^c44498" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Huk qanununa</a> əsaslanır. (Kilo) (Milli) (Meqa) (Mikro) (Qiqa) (Nano) Kütlə - Cismin ətalətliyini xarakterizə edən skalyar fiziki kəmiyyətdir.
Kütlənin vahidi kiloqramdır () (ton, qram, milliqram, və s.).Kütlə qollu tərəzi vasitəsilə ölçülür. Qarşılıqlı təsirdə olan cismlərin təcili və sürəti kütlə ilə tərs mütənasib olaraq dəyişir: Sıxlıq - Vahid həcmə düşən kütləyə deyilir.
<br>() - <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 4. Dinamika. Nyuton qanunları. Qüvvə, sıxlıq, və kütlənin əsas anlayışları. > ^aac922" data-href="Dərs 4. Dinamika. Nyuton qanunları. Qüvvə, sıxlıq, və kütlənin əsas anlayışları.#^aac922" href="dərs-4.-dinamika.-nyuton-qanunları.-qüvvə,-sıxlıq,-və-kütlənin-əsas-anlayışları..html#^aac922" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Həcm</a> (Vahidi - dir ( ))
() - Sıxlıq (Vahidi - dir ( ))Verilmiş maddə üçün sıxlıq sabit kəmiyyətdir.<br><img alt="Board 4.1.png" src="excalidraw/board-4.1.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">Mayelərin və xırda bərk cismlərin həcmi menzurka ilə ölçülür.<br>Mayenin sıxlığı aerometr adlanan cihazla ölçülür. Onun iş prinsiqi <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 11. Aero - Hidrostatika. Aero - Hidrodinamika. > Arximed qüvvəsi" data-href="Dərs 11. Aero - Hidrostatika. Aero - Hidrodinamika.#Arximed qüvvəsi" href="dərs-11.-aero-hidrostatika.-aero-hidrodinamika..html#Arximed qüvvəsi" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Arximed qüvvəsinə</a> əsaslanır.
Qarşılıqlı təsirdə olan iki cism bir - birinə eyni bir düz xətt üzrə yönəldikdə qiymətcə bərabər, istiqamətcə əks qüvvələrlə təsir edilir, və ya təsir əks təsirə bərabərolur: Təsir və əks təsir qüvvələri eyni təbiətli qüvvələr olub, müxtəlif cismlərə tətbiq olunduğuna görə bir - birini tarazlaşdırmır.
Cismə təsir edən bütün qüvvələrin həndəsi cəminə Əvəzləyici qüvvə deyilir. Əgər və qüvvələri bir - biri ilə müəyyən bucaq əmələ gətirirsə, onda əvəzləyici qüvvə aşağıdakı kimi tapılır (Kosinuslar teoreminin düsturu ilə eyni deyil!): <br> olarsa: <img alt="Board 4.2.png" src="excalidraw/board-4.2.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;"> olarsa, yəni və əks istiqamətdə yönələrsə, əvəzləyici qüvvənin modulu həmin qüvvələrin fərqinə bərabər olur, və böyük qüvvə istiqamətində yönəlir: <br> olarsa, yəni və eyni istiqamətə yönəldikdə, əvəzləyici qüvvə həmin qüvvələrin cəminə bərabər olur və toplanan qüvvələr istiqamətində yönəlir: <img alt="Board 4.3.png" src="excalidraw/board-4.3.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;"> İstənilən halda əvəzləyici qüvvə aşağıdakı intervalda ola bilər: <br>Qeyd
Əvəzləyici qüvvənin tapılması zamanı aşağıdakı hallara diqqət yetirmək lazımdır: <img alt="Board 4.5 c.png" height="491" src="excalidraw/board-4.5-c.png" target="_self" style="width: 600px; max-width: 100%;"> Həcm - Cismin fəzada tutduğu yerdir. Kürənin həcmi: Müstəvi üzərində düz xətt ilə hərəkət edən və bucağı ilə təsir edən qüvvəyə əsasən cismin təcili:
<br>Qeyd
Cismə təsir edən qüvvələrin istiqamətləri verilməzsə və ədədlər Pifaqor ədədləri olarsa, bu zaman əvəzləyici qüvvənin ən kiçik qiyməti həmin qüvvələrin kəsişməsi ilə tapılır: Məsələn: Cismə '''', '''', '''' qüvvələri təsir edir. Bu zaman əvəzləyici qüvvənin ən kiçik qiymətini tapın:
<img alt="Board 4.4.png" height="320" src="excalidraw/board-4.4.png" target="_self" style="width: 300px; max-width: 100%;"> ]]></description><link>dərs-4.-dinamika.-nyuton-qanunları.-qüvvə,-sıxlıq,-və-kütlənin-əsas-anlayışları..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 4. Dinamika. Nyuton qanunları. Qüvvə, sıxlıq, və kütlənin əsas anlayışları..md</guid><pubDate>Thu, 07 Aug 2025 19:26:47 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət.]]></title><description><![CDATA[
Fizika - Təbiətin ən ümumi qanunlarının bizi əhatə edən maddi aləmin quruluşunun və xassələrini öyrənən elmdir. Yunan sözü "fyuzis" olub, təbiət deməkdir. Mexanika - Fizikada cismlərin mexaniki hərəkətlərini öyrənən elmdir.
Mexanika aşağıdakı bölmələrdən ibarətdir: <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət. > Kinematika" data-href="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət.#Kinematika" href="dərs-1.-mexanika.-kinematikanın-əsasları.-düzxətli-bərabərsürətli-və-dəyişənsürətli-hərəkət..html#Kinematika_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Kinematika</a>, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 4. Dinamika. Nyuton qanunları. Qüvvə, sıxlıq, və kütlənin əsas anlayışları. > ^b66586" data-href="Dərs 4. Dinamika. Nyuton qanunları. Qüvvə, sıxlıq, və kütlənin əsas anlayışları.#^b66586" href="dərs-4.-dinamika.-nyuton-qanunları.-qüvvə,-sıxlıq,-və-kütlənin-əsas-anlayışları..html#^b66586" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dinamika</a>, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası." data-href="Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası." href="dərs-7.-statikanın-əsasları.-sadə-mexanizimlər.-mexanikanın-qızıl-qaydası..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Statika</a>.
Kinematika - Hərəkəti doğuran səbəbləri araşdırmadan mexaniki hərəkətin müxtəlif növlərini öyrənən elmdir. Yunanca "Kinematos" olub, hərəkət deməkdir. Mexaniki hərəkət - Zaman keçdikcə, fəzada bir cismin başqa bir cismə nəzərən vəziyyətini dəyişməsidir.
<br>*Mexaniki hərəkət aşağıdakı növlərə ayırmaq olar: <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət. > ^0e1cca" data-href="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət.#^0e1cca" href="dərs-1.-mexanika.-kinematikanın-əsasları.-düzxətli-bərabərsürətli-və-dəyişənsürətli-hərəkət..html#^0e1cca" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">İrəliləmə hərəkəti,</a> <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət. > ^674974" data-href="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət.#^674974" href="dərs-1.-mexanika.-kinematikanın-əsasları.-düzxətli-bərabərsürətli-və-dəyişənsürətli-hərəkət..html#^674974" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Fırlanma hərəkəti</a> və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət. > ^eda61d" data-href="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət.#^eda61d" href="dərs-1.-mexanika.-kinematikanın-əsasları.-düzxətli-bərabərsürətli-və-dəyişənsürətli-hərəkət..html#^eda61d" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Rəqsi hərəkət.</a>
İrəliləmə hərəkəti - Bütün nöqtələri eyni cür hərəkət edən cismin hərəkətidir. Fırlanma hərəkəti - Cismin bir nöqtəsi sükunətdə qalıb, digər nöqtələr bu nöqtə ətrafında çevrə üzrə hərəkət etməsidir. Rəqsi hərəkət - Tarazlıq vəziyyəti ətrafında müəyyən zaman müddətində təkrarlanan hərəkətdir. Mexanizmin əsas məsələsi cismin istənilən anda vəziyətini tapmaqdan ibarətdir. Hesablama cismi - Cismin hərəkətini öyrənən cismdir. Hesablama cismi, onunla bağlı koordinat sistemi və vaxtı ölçən cihazlar birlikdə Hesablama sistemi adlanır. Maddi nöqtə - Verilmiş şəraitdə ölçü və forması nəzərə alınmayan cismdir. Trayektoriya - Maddi nöqtənin cızdığı xətdir. Yol və ya gedilən yol - Trayektoriyanın uzunluğudur. O, və ya olaraq işarə olunur və BS vahidi . Yerdəyişmə - Trayektoriyanın başlanğıc və son vəziyyətini birləşdirən istiqamətlənmiş düz xətdir. O, olaraq işarə olunur və BS vahidi . Yerdəyişmə və yol arasındakı fərq aşağıdakı kimidir:
<br>
Yol <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət. > ^dd9716" data-href="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət.#^dd9716" href="dərs-1.-mexanika.-kinematikanın-əsasları.-düzxətli-bərabərsürətli-və-dəyişənsürətli-hərəkət..html#^dd9716" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Skalyar</a> kəmiyyətdir, Yerdəyişmə isə <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət. > ^bce86a" data-href="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət.#^bce86a" href="dərs-1.-mexanika.-kinematikanın-əsasları.-düzxətli-bərabərsürətli-və-dəyişənsürətli-hərəkət..html#^bce86a" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Vektorial</a> kəmiyyətdir. Yol və ya mənfi qiymət almır, Yerdəyişmə isə və mənfi qiymət ala bilir. Yalnız ədədi qiymətdən ibarət olan kəmiyyətə Skalyar kəmiyyət deyilir. Həm ədədi qiymət, həm də istiqamətdən ibarət olan kəmiyyətə Vektorial kəmiyyət deyilir. Hərəkət trayektoriyanın formasına görə 2 yerə bölünür: Düzxətli və əyrixətli. Düzxətli hərəkət - Trayektoriyanın tək (düz) istiqamətdə olmasıdır. Bu zaman, yol yerdəyişmə. Əyrixətli hərəkət - Trayektoriyanın bir neçə (əyri) istiqamətdə olmasıdır. Bu zaman, yol yerdəyişmə. Yerdəyişmənin koordinat oxu üzərindəki proeksiya aşağıdakı kimi tapılır: () - Başlanğıc koordinat nöqtələri
() - Son koordinat nöqtələriBu zaman onun modulu (uzunluğu): <br>Sürət - Yerdəyişmənin bu yerdəyişməyə sərf olunan zamana nisbətidir. O, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət. > ^bce86a" data-href="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət.#^bce86a" href="dərs-1.-mexanika.-kinematikanın-əsasları.-düzxətli-bərabərsürətli-və-dəyişənsürətli-hərəkət..html#^bce86a" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Vektorial</a> kəmiyyət olub, kimi işarə olunur və BS vahidi (, və s.) dir. () - Yerdəyişmə
() - Zaman
Zamanın BS vahidi saniyədir: Qeyd: N - ci saniyədəki gedilən yol = ( saniyədə gedilən yol) (() saniyədə gedilən yol) Düzxətli bərabərsürətli hərəkət - Hərəkət trayektoriyası düz xətt olub, bərabər zamanda bərabər yerdəyişmələr ifadə edən cismin hərəkətidir.
Bərabərsürətli hərəkətdə koordinat aşağıdakı formada hesablanır: Düzxətli bərabərsürətli hərəkətdə olur. <br><img alt="Board 1.1.png" src="excalidraw/board-1.1.png" target="_self" style="width: 600px; max-width: 100%;">]]></description><link>dərs-1.-mexanika.-kinematikanın-əsasları.-düzxətli-bərabərsürətli-və-dəyişənsürətli-hərəkət..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət..md</guid><pubDate>Thu, 07 Aug 2025 19:20:58 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 7.11]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-7.11.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-7.11.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 7.11.png</guid><pubDate>Wed, 06 Aug 2025 20:54:32 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 7.5]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-7.5.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-7.5.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 7.5.png</guid><pubDate>Wed, 06 Aug 2025 20:48:05 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 7.4]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-7.4.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-7.4.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 7.4.png</guid><pubDate>Wed, 06 Aug 2025 20:47:45 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 7.9]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-7.9.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-7.9.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 7.9.png</guid><pubDate>Wed, 06 Aug 2025 20:31:02 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi.]]></title><description><![CDATA[
Bir cismin digər cism üzərində hərəkəti zamanı yaranan və hərəkətə maneə olub onun əksinə yönələn qüvvəyə Sürtünmə qüvvəsi deyilir.
Sürtünmə qüvvəsinin yaranma səbəbləri aşağıdakılardır:
Toxunan səthlərin kələ - kötür olması
Toxunan səthlərin molekullarının bir - birini cəzb etməsi
Sürtünmə qüvvəsinin aşağıdakı növləri vardır:
<a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi. > Sükunət sürtünmə qüvvəsi" data-href="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi.#Sükunət sürtünmə qüvvəsi" href="dərs-6.-elastiklik-qüvvəsi.-sürtünmə-qüvvəsi..html#Sükunət_sürtünmə_qüvvəsi_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Sükunət sürtünmə qüvvəsi</a>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi. > Sürüşmə sürtünmə qüvvəsi" data-href="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi.#Sürüşmə sürtünmə qüvvəsi" href="dərs-6.-elastiklik-qüvvəsi.-sürtünmə-qüvvəsi..html#Sürüşmə_sürtünmə_qüvvəsi_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Sürüşmə sürtünmə qüvvəsi</a>
Diyirlənmə sürtünmə qüvvəsi Sükunətdə olan cismin hərəkətə gətirmək istədikdə yaranan və hərəkətə mane olub onun əksinə yönələn qüvvəyə Sükunət sürtünmə qüvvəsi deyilir. Bir cismin digər cism üzərində sürüşməsi zamanı yaranan və hərəkətə mane olub onun əksinə yönələn qüvvəyə Sürüşmə sürtünmə qüvvəsi deyilir.
Üfuqi səth üzərində sürüşmə sürtünmə qüvvəsi aşağıdakı kimi təyin olunur: () - Reaksiya qüvvəsi
() - Təzyiq qüvvəsi
() - Çəki
() - (mü) Sürüşmə sürtünmə əmsalı Materialdan, sürtkü yağının olub - olmamasından asılıdır.
Toxunan səthlər kələ - kötür olduqda böyük, hamar olduqda isə kiçik qiymət alır.
Sürüşmə sürtünmə əmsalının vahidi yoxdur (Adsız kəmiyyətdir).
Mail müstəvi üzərində sükunət sürtünmə qüvvəsi kimi, sürüşmə sürtünmə qüvvəsi isə kimi təyin olunur: olduqda, cism mail müstəvi üzərində sükunətdə qalır. olduqda, cism aşağıdakı təcil ilə sürüşür: Sürüşmə nəzərə alınmadıqda isə aşağıdakı kimi olur: olduqda, cism bərabərsürətlə sürüşür. Cismi mail müstəvi üzərində sabit sürətlə qaldıran qüvvə aşağıdakı kimi tapılır: Cism üfüqi səth üzərində bir neçə qüvvənin təsiri altında hərəkət edərsə, bu zaman əvəzləyici qüvvə aşağıdakı kimi tapılır:<br><img alt="Board 6.1.png" height="270" src="excalidraw/board-6.1.png" target="_self" style="width: 350px; max-width: 100%;">Qeyd
Buradakı və qüvvələri - nin və proeksiyalarıdır: Cismə təsir edən sabit dartı qüvvəsi sürtünmə qüvvəsindən böyük olduqda hərəkət bərabəryeyinləşən, kiçik olduqda isə bərabəryavaşıyan olur.
Dartı qüvvəsi sürtünmə qüvvəsinə bərabər olduqda isə əvəzləyici qüvvə sıfıra bərabər olur. (Bu zaman hərəkət düzxətli bərabərsürətli olur və ya sükunətdə qalır)
Yuxarıdakı halda dartı qüvvəsi: Yalnız sürtünmə qüvvəsinin təsiri altında qalan cismin hərəkəti bərabər yavaşıyan olur. ()
Qeyd
Müqavimət və Sürtünmə qüvvəsi Konservativ olmayan qüvvələrdir. Mühərrik söndürüldükdən sonra cismin (avtomobilin) getdiyi yol tormuz yolu adlanır.
Tormuz təcili, tormuz müddəti və tormuz yolu belə təyin olunur: () - Cismin başlanğıc impulsu
() - Başlanğıc kinetik enerjiQeyd
Tormuz yolu () və tormuz müddəti () cismin kütləsindən () asılı deyil! <br>Xarici qüvvənin təsiri altında cismin həcm və formasını dəyişməsinə <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri. > Deformasiya" data-href="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri.#Deformasiya" href="dərs-15.-bərk-cismlərin-və-mayelərin-xassələri..html#Deformasiya_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Deformasiya</a> deyilir.
<br>Deformasiya iki yerə bölünür: <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi. > ^f0816b" data-href="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi.#^f0816b" href="dərs-6.-elastiklik-qüvvəsi.-sürtünmə-qüvvəsi..html#^f0816b" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Elastiki</a> və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi. > ^e67f47" data-href="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi.#^e67f47" href="dərs-6.-elastiklik-qüvvəsi.-sürtünmə-qüvvəsi..html#^e67f47" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Plastiki.</a>
Xarici qüvvənin təsiri kəsildikdən sonra cism əvvəlki həcm və formasını bərpa edərsə, belə deformasiyaya Elastiki deformasiya adlanır. Xarici qüvvənin təsiri kəsildikdən sonra cism əvvəlki həcm və formasını bərpa edə bilmirsə, belə deformasiyaya Plastiki deformasiya adlanır. Cismin deformasiyası zamanı yaranan və cismin hissəciklərinin yerdəyişməsinin əksinə yönələn qüvvəyə (Cismin deformasiya olunmamış halına qaytaran qüvvəyə) Elastiklik qüvvəsi deyilir. ( və ya ) - Yayın uzanması və ya Mütləq uzanma (Vahidi - dir) ^c44498
() - Sərtlik əmsalı (Vahidi - dır)
<br>Sərtiliyin iş prinsipi <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri. > Huk qanunu" data-href="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri.#Huk qanunu" href="dərs-15.-bərk-cismlərin-və-mayelərin-xassələri..html#Huk qanunu" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Huk qanunua</a> əsaslanır.
Sərtlik əmsalı və ya - dən asılı deyil. <br>Sərtlik əmsalı Material və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri. > Huk qanunu" data-href="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri.#Huk qanunu" href="dərs-15.-bərk-cismlərin-və-mayelərin-xassələri..html#Huk qanunu" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">həndəsi ölçüsündən</a> asılıdır.
<br><img alt="Board 6.2.png" height="292" src="excalidraw/board-6.2.png" target="_self" style="width: 300px; max-width: 100%;"><br><img src="excalidraw/board-6.3.png" target="_self"> olarsa: <br><img alt="Board 6.4.png" src="excalidraw/board-6.4.png" target="_self" style="width: 250px; max-width: 100%;">
() - Yayların sayı olarsa: Deformasiya olunmuş cismin potensial enerjisi belə təyin olunur: () - Elastiklik qüvvəsiMail müstəvisinin uzunluğu aşağıdakı düsturla tapılır: ]]></description><link>dərs-6.-elastiklik-qüvvəsi.-sürtünmə-qüvvəsi..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi..md</guid><pubDate>Wed, 06 Aug 2025 16:15:58 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 6.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-6.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-6.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 6.3.png</guid><pubDate>Wed, 06 Aug 2025 16:14:08 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 5. Ağırlıq və qravitasiya qüvvəsi. Ümumidünya cazibə qanunu.]]></title><description><![CDATA[
Kainatda bütün cismlərin arasındakı cazibə qüvvəsi Qravitasiya qüvvəsi adlanır. Qravitasiya sahəsinin mənbəyi kütlədir. Qraviton adlanan zərrəciklə ötürülür. 2 cism bir - birinin kütlələri hasili ilə düz, aralarındakı məsafənin kvadratı ilə tərs mütənasib olan qüvvə ilə cəzb edir: () () - Cismin kütlələri
() - Cismlər arasındakı məsafə
() - <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 5. Ağırlıq və qravitasiya qüvvəsi. Ümumidünya cazibə qanunu. > ^bd60fd" data-href="Dərs 5. Ağırlıq və qravitasiya qüvvəsi. Ümumidünya cazibə qanunu.#^bd60fd" href="dərs-5.-ağırlıq-və-qravitasiya-qüvvəsi.-ümumidünya-cazibə-qanunu..html#^bd60fd" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Qravitasiya sabiti</a> Qravitasiya sabiti - Hər birinin kütləsi , aralarındakı məsafə - ə bərabər olan 2 cismin arasındakı qravitasiya qüvvəsinə bərabərdir: ^bd60fd Cismin yer və ya başqa planet tərəfindən cəzb olunduğu qüvvəyə Ağırlıq qüvvəsi deyilir: <br>() - <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 5. Ağırlıq və qravitasiya qüvvəsi. Ümumidünya cazibə qanunu. > Qravitasiya sahəsinin intensivliyi." data-href="Dərs 5. Ağırlıq və qravitasiya qüvvəsi. Ümumidünya cazibə qanunu.#Qravitasiya sahəsinin intensivliyi." href="dərs-5.-ağırlıq-və-qravitasiya-qüvvəsi.-ümumidünya-cazibə-qanunu..html#Qravitasiya sahəsinin intensivliyi." class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Qravitasiya sahəsinin instensivliyi</a> və ya <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 5. Ağırlıq və qravitasiya qüvvəsi. Ümumidünya cazibə qanunu. > ^b231ad" data-href="Dərs 5. Ağırlıq və qravitasiya qüvvəsi. Ümumidünya cazibə qanunu.#^b231ad" href="dərs-5.-ağırlıq-və-qravitasiya-qüvvəsi.-ümumidünya-cazibə-qanunu..html#^b231ad" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Sərbəstdüşmə təcili</a>
Havasız fəzada cismin yalnız ağırlıq qüvvəsinin təsiri altında düşməsinə Sərbəstdüşmə adlanır. Cismin kütləsindən asılı deyil. ()
Bütün cismlər üçün eyni qiymət alır.
Planetin kütləsindən, radiusundan, planetdən olan hündürlükdən və coğrafi en dairəsindən asılıdır. ()
Ekvatorda kiçik, qütblərdə isə böyük qiymət alır.
() - Planetin kütləsi
() - Cismin kütləsi
() - Planetin radiusu
() - Cismin yüksəklikdən atıldığı hündürlük
Qravitasiya sahəsinin intensivliyi Yerin mərkəzindən səthinə doğru artır, səthindən uzaqlaşdıqda isə azalır.
Qravitasiya sahəsinin intensivliyi Planetin mərkəzinə doğru yönəlir.
Yer səthində qravitasiya sahəsinin intensivliyi: Yerin cazibəsi nəticəsində cismin üfuqi dayağa və ya şaquli asqıya təsir qüvvəsi Çəki adlanır.
Çəkinin vahidi Nyutondur. (N)
Çəki yaylı tərəzi və ya dinanometr ilə ölçülür. Cism sükunətdə və ya düzxətli bərabərsürətli hərəkətdə olduqda, çəki ağırlıq qüvvəsinə bərabər olur: () - Çəki
Cism dayaqla birlikdə şaquli yuxarı yönəlmiş təcili ilə hərəkət etdikdə çəki ağırlıq qüvvəsindən böyük olur.
<br><img alt="Board 5.1.png" height="250" src="excalidraw/board-5.1.png" target="_self" style="width: 320px; max-width: 100%;">
Cism dayaqla birlikdə şaquli aşağı yönəlmiş təcili ilə hərəkət etdikdə çəki ağırlıq qüvvəsindən kiçik olur: <br><img alt="Board 5.2.png" height="250" src="excalidraw/board-5.2.png" target="_self" style="width: 320px; max-width: 100%;">
Cism sərbəst düşdükdə, yəni dayağa və asqıya heç bir təsir etmədikdə, olduğuna görə olur. Çəkinin "" - a bərabər olduğu hala Çəkisizlik halı deyilir. Çəki qüvvəsi dayağa və ya asqıya tətbiq olunmuş Elastiki qüvvəyə (elektromaqnit təbiətli), ağırlıq qüvvəsi isə cismə tətbiq olunmuş Qravitasiya qüvvəsinə (qravitasiya təbiətli) aid olur.
<br><img alt="Board 5.3.png" src="excalidraw/board-5.3.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;"><br>Qeyd
Əslində cismin çəkisi tapılmır. Sadəcə cismə təsir edən Reaksiya qüvvəsi () tapılır və uyğun olaraq əvəzləyici qüvvə tapılır: <img alt="Board 5.10.png" src="excalidraw/board-5.10.png" target="_self" style="width: 300px; max-width: 100%;"> Çəkinin ağırlıq qüvvəsindən neçə dəfə böyük olduğunu bildirən kəmiyyətə Əlavə yüklənmə deyilir: () - Yüklənmə (Vahidi yoxdur, adsız kəmiyyətdir)Mail müstəvi üzərində cismin çəkisi müstəviyə perpendikulyar yönəlir və belə tapılır: <br><img alt="Board 5.4.png" src="excalidraw/board-5.4.png" target="_self">Liftdə cismə təsir edən qüvvələr (burada təcilin istiqamətində diqqətli olun): <br><img alt="Board 5.9.png" src="excalidraw/board-5.9.png" target="_self" style="width: 600px; max-width: 100%;">Qabarıq və çökük körpüdə çəki belə tapılır:<br><img alt="Board 5.5.png" src="excalidraw/board-5.5.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;">Qeyd
Sərbəst düşmə zamanı olur. - ci saniyə üçün yerdəyişmə düsturu: Şaquli yuxarı atılmış cismin maksimal qalxma hündürlüyü (1), qalxma müddəti (2) və uçuş müddəti (3) aşağıdakı kimi tapılır: Qeyd
Cismi şaquli yuxarı atan zaman əgər sizdən yerdəyişmə soruşulursa, o zaman aşağıdakı düsturdan istifadə etmək lazımdır: Amma əgər sizdən gedilən yol soruşulursa, bu zaman birinci maximal qalxma hündürlüyünü () və qalxma müddətini () təyin etmək, ümumi müddətdən qalxan müddəti çıxıb qalan müddətə əsasən yerdəyişməni tapmaq və alınan nəticələri toplamaq lazımdır: Şaquli hərəkətdə cismin kordinatı dəyişmir, kordinatı isə dəyişir: Cism şaquli olaraq yuxarı atıldıqda: <br><img alt="Board 5.6.png" src="excalidraw/board-5.6.png" target="_self" style="width: 600px; max-width: 100%;"><br>Başlanğıc sürətlə aşağı atılmış cismdə aşağıdakı düstur tətbiq edilir: <img alt="Board 5.7.png" src="excalidraw/board-5.7.png" target="_self" style="width: 600px; max-width: 100%;">Sərbəstdüşmədə isə bu düsturlar tətbiq edilir: <br><img alt="Board 5.8.png" src="excalidraw/board-5.8.png" target="_self" style="width: 600px; max-width: 100%;"> kosmik sürət - Cismi Yerin süni peykinə çevirmək üçün lazım olan ən kiçik sürətdir. Cismin atılma sürəti I kosmik sürətə bərabər olduqda, Yer ətrafında çevrə üzrə, böyük olduqda isə ellipsis üzrə hərəkət edir: Süni peykin təcili sərbəstdüşmə təcilinə bərabər olduğundan, peykin içindəki cismlər və kosmonavt çəkisizlik şəraitində olur. kosmik sürət - Cismin Yerin cazibəsini tərk edib, Günəşin peykinə çevrilməsi üçün lazım olan sürətdir. kosmik sürət - Cismin Günəşin cazibəsinə üstün gələrək Günəş sistemini tərk etməsi üçün lazım olan sürətdir: Süni peykdə Kepler qanunu:
Zamanın yarısında (), və yarısında () gedilən yol:
]]></description><link>dərs-5.-ağırlıq-və-qravitasiya-qüvvəsi.-ümumidünya-cazibə-qanunu..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 5. Ağırlıq və qravitasiya qüvvəsi. Ümumidünya cazibə qanunu..md</guid><pubDate>Tue, 05 Aug 2025 12:25:25 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 5.10]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-5.10.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-5.10.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 5.10.png</guid><pubDate>Tue, 05 Aug 2025 12:24:35 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 5.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-5.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-5.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 5.3.png</guid><pubDate>Tue, 05 Aug 2025 12:24:07 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 5.5]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-5.5.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-5.5.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 5.5.png</guid><pubDate>Tue, 05 Aug 2025 12:21:56 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 5.8]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-5.8.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-5.8.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 5.8.png</guid><pubDate>Tue, 05 Aug 2025 12:11:56 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 5.6]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-5.6.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-5.6.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 5.6.png</guid><pubDate>Tue, 05 Aug 2025 12:11:34 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 5.7]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-5.7.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-5.7.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 5.7.png</guid><pubDate>Tue, 05 Aug 2025 12:09:08 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 1.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-1.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-1.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 1.2.png</guid><pubDate>Tue, 05 Aug 2025 12:05:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 5.9]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-5.9.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-5.9.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 5.9.png</guid><pubDate>Tue, 05 Aug 2025 11:49:03 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 2. Dəyişənsürətli hərəkət. Ani sürət. Təcil. Bərabərtəcilli hərəkət.]]></title><description><![CDATA[
Dəyişənsürətli hərəkət - Cismin bərabər zamanda müxtəlif yerdəyişmələr etdiyi hərəkətdir. Dəyişənsürətli hərəkətdə orta sürəti tapmaq üçün ümumi gedilən yol ümumi zamana bölmək lazımdır:
Qeyd: 2 - ci və 3 - cü halda olaraq çevrilib.
Əgər: olarsa: olarsa: olarsa: olarsa: 3 - cü halda olaraq çevrilib. Ani sürət - Cismin zamanın verilmiş anındakı və ya koordinatın verilmiş nöqtəsindəki sürətidir. Ani sürət koordinatın və ya yerdəyişmənin zamana görə törəməsinə bərabərdir:
Ani sürət spidometrlə ölçülür.
Əgər və sürətləri bir - biriylə müəyyən bucağı əmələ gətirirsə, onda nisbi sürətin modulu kosinuslar teoreminə əsasən aşağıdakı kimi tapılır: Əgər: olarsa: olarsa: (Müxtəlif istiqamətli hərəkətdə) olarsa: () (Eyni istiqamətli hərəkətdə) Təcil - Sürətin dəyişmə yeyinliyini xarakterizə edən vektorial fiziki kəmiyyətdir. () - Başlanğıc sürət
() - Son sürət
() - Zaman ( - zaman fərqi)
() - Təcil
Təcil <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət. > ^bce86a" data-href="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət.#^bce86a" href="dərs-1.-mexanika.-kinematikanın-əsasları.-düzxətli-bərabərsürətli-və-dəyişənsürətli-hərəkət..html#^bce86a" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Vektorial</a> kəmiyyət olub, Sürət dəyişməsi istiqamətində yönəlir. Onun vahidi - dır. Təcil akselerometr adlanan cihazla ölçülür. Bərabərtəcilli hərəkət - Cismin sürəti bərabər zamanda eyni qədər dəyişməsinə aid olan hərəkətdir. Bu zaman olur.
<br>Bərabərtəciili hərəkət 2 yerə bölünür: <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 2. Dəyişənsürətli hərəkət. Ani sürət. Təcil. Bərabərtəcilli hərəkət. > ^b122b2" data-href="Dərs 2. Dəyişənsürətli hərəkət. Ani sürət. Təcil. Bərabərtəcilli hərəkət.#^b122b2" href="dərs-2.-dəyişənsürətli-hərəkət.-ani-sürət.-təcil.-bərabərtəcilli-hərəkət..html#^b122b2" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Bərabəryeyinləşən hərəkət</a> və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 2. Dəyişənsürətli hərəkət. Ani sürət. Təcil. Bərabərtəcilli hərəkət. > ^78b3c2" data-href="Dərs 2. Dəyişənsürətli hərəkət. Ani sürət. Təcil. Bərabərtəcilli hərəkət.#^78b3c2" href="dərs-2.-dəyişənsürətli-hərəkət.-ani-sürət.-təcil.-bərabərtəcilli-hərəkət..html#^78b3c2" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Bərabəryavışayan hərəkət</a>.
Bərabəryeyinləşən hərəkətdə və vektorları eyni istiqamətə yönəlir (işarələri eyni olur), Sürətin modulu getdikcə artır. Bərabəryavışayan hərəkətdə və vektorları müxtəlif istiqamətə yönəlir (işarələri müxtəlif olur), Sürətin modulu getdikcə azalır. Qeyd 1
Bu hərəkətlərdən yalnız yeyinləşən hərəkətdə anında sükunətdə ola bilər!
<br>Qeyd 2 oxu istiqamətində "Təpə" ancaq Bərabəryavaşıyan hərəkətdə ola bilər. Eyni fikrin əksi də doğrudur.
<img alt="Board 2.2.png" src="excalidraw/board-2.2.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;"> Bərabərtəcilli hərəkətdə - ci saniyədə gedilən yol aşağıdakı kimi tapılır: Bu zaman: Qeyd: N - ci saniyədəki gedilən yol = ( saniyədə gedilən yol) (() saniyədə gedilən yol) <br><img alt="Board 1.2.png" src="excalidraw/board-1.2.png" target="_self" style="width: 600px; max-width: 100%;">(1) oxu istiqamətində olan bərabəryeyinləşən hərəkət.
(2) oxu istiqamətində olan bərabəryavaşıyan hərəkət.
(3) oxunun əksi istiqamətində olan bərabəryeyinləşən hərəkət.
(4) oxunun əksi istiqamətində olan bərabəryavaşıyan hərəkət.]]></description><link>dərs-2.-dəyişənsürətli-hərəkət.-ani-sürət.-təcil.-bərabərtəcilli-hərəkət..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 2. Dəyişənsürətli hərəkət. Ani sürət. Təcil. Bərabərtəcilli hərəkət..md</guid><pubDate>Tue, 05 Aug 2025 09:50:43 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 4.5 c]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-4.5-c.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-4.5-c.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 4.5 c.png</guid><pubDate>Mon, 04 Aug 2025 11:48:43 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 3. Çevrə üzrə bərabərsürətli hərəkət.]]></title><description><![CDATA[
Xətti sürət - Çevrə üzrə cismin hərəkət sürətinə deyilir:
() - Yol
() - Zaman
() - Xətti sürətXətti sürətin vahidi - dir.
Çevrə üzrə 1 tam dövrə sərf olunan zamana Dövretmə periodu deyilir: () - Dövrlərin sayı
() - Dövretmə perioduDövretmə periodunun vahidi Saniyə (Gün, ay, il, dəq və s.) dir.Qeyd
Çevrənin bucağı ( ) üçün dövrlərin sayı ( ) aşağıdakı düstur ilə tapıla bilir: Dövretmə tezliyi - Vahid zamandakı dövrlərin sayıdır: () - dövretmə tezliyiDövretmə tezliyinn vahidi: ()Dövretmə periodu ilə dövretmə tezliyi tərs mütənasib kəmiyyətdir: Radiusun dönmə bucağının bu dönməyə sərf olunan zamana olan nisbətinə Bucaq sürəti deyilir: () (fi) - Dönmə bucağı (Vahidi - dır.)
() (omega) - Bucaq sürəti (Vahidi - dır.)<img alt="Board 3.1.png" src="excalidraw/board-3.1.png" target="_self" style="width: 250px; max-width: 100%;">
<br>Əgər cism çevrənin uzunluğuna bərabər yol gedirsə, bu zaman <a data-tooltip-position="top" aria-label="Xətti sürət" data-href="#Xətti sürət" href="dərs-3.-çevrə-üzrə-bərabərsürətli-hərəkət..html#Xətti_sürət_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Xətti sürət</a> aşağıdakı kimi təyin olunur: Çevrə üzrə hərəkətdə sürətin istiqaməti dəyişdiyinə görə çevrə üzrə sürətli hərəkət təcilli hərəkətdir: Mərkəzəqaçma təcili - Radius boyunca çevrənin mərkəzinə doğru yönəlmiş təcildir: Çevrə üzrə hərəkətdə sürət çevrənin toxunanına doğru, təcil isə mərkəzə doğru yönəlir. Onlar arasındakı bucaq - ə bərabərdir: <br><img alt="Board 3.2.png" src="excalidraw/board-3.2.png" target="_self" style="width: 250px; max-width: 100%;">
Çevrə üzrə hərəkətdə hərəkəti ötürmənin ən sadə yolları aşağıdakılardır: Qayışlı ötürmə və Bərk ötürmə. Qayışlı ötürmə <br><img alt="Board 3.3.png" src="excalidraw/board-3.3.png" target="_self" style="width: 350px; max-width: 100%;"> Bərk ötürmə <br><img alt="Board 3.4.png" src="excalidraw/board-3.4.png" target="_self" style="width: 300px; max-width: 100%;">
Saatın saat əqrəbinə dövretmə periodu - Saatın dəqiqə əqrəbinin dövretmə periodu - Yerin öz oxu ətrafında fırlanma periodu - Ayın Yer ətrafında dövretmə periodu - Yerin Günəş ətrafında dövretmə periodu - Çevrənin müxtəlif hissələrinə görə yerdəyişmə və sürətin tapılması
Çevrənin müxtəlif hissələrinə görə yerdəyişmə və sürət adətən kosinuslar teoremi əsasında tapılır:
(, ) - Başlanğıc və son radiuslar (Adətən bərabər olur)
() - Bucaq dərəcəsi (Çevrənin 360 dərəcədən hissəsi) ]]></description><link>dərs-3.-çevrə-üzrə-bərabərsürətli-hərəkət..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 3. Çevrə üzrə bərabərsürətli hərəkət..md</guid><pubDate>Mon, 04 Aug 2025 10:41:50 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 1.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-1.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-1.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 1.1.png</guid><pubDate>Wed, 30 Jul 2025 19:38:05 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 28. Atom və nüvə fizikası.]]></title><description><![CDATA[1911 - ci ildə ingilis alimi Rezerford zərrəciklərinin maddədən səpilməsini tədqiq etdi və öz təcrübələri əsasında Atomun planetar modelini verdi. zərrəciklər radioaktiv elementlərin çevrilməsi zamanı yaranan tam ionlaşmış atomlarıdır. Onların müsbət yükü qədər, kütləsi olub işıq sürətinin 1/15 - i qədər sürətlə hərəkət edir. Rezerfordun Planetar modelinə görə Atom müsbət yüklü nüvədən və onun ətrafında hərəkət edən mənfi yüklü elektronlardan ibarətdir. Nüvə üzərinə düşən zərrəciklər geri qayıdır, yaxınlıqdan keçən zərrəciklər meyl edir, nüvədən çox aralı keçənlər isə düz gedir. 1913 - cü ildə danimarkalı alim Nils Bor atomun planetar modelinin çətinliyini aradan qaldırmaq üçün 2 postulatdan ibarət yeni fərziyyə formalaşdırdı: Atom müəyyən stasionar və kvant hallarda olur. Xarici təsir olmadıqda atomların stasionar halı dəyişmir. Stasionar halda olan atom elektromaqnit dalğaları şüalandırmır və udulmur. Atom bir stasionar haldan digərinə keçdikdə bir kvant enerji şüalandırır və ya bir kvant enerji udur. Şüalanan və udulan kvantın enerjisi stasionar halların enerjilər fərqinə bərabərdir: Buraxılan və ya udulan işığın tezliyi və dalğa uzunluğu aşağıdakı kimi tapılır: Atom böyük enerjili stasionar haldan kiçik enerjili stasionar hala keçdikdə () Şüalanma baş verir. Bu zaman elektron uzaq orbitdən yaxın orbitə keçir. Atom kiçik enerjili stasionar haldan böyük enerjili stasionar hala keçdikdə () Şüa udulması baş verir. Bu zaman elektron nüvəyə yaxın orbitdən uzaq orbitə keçir. Bor nəzəriyyəsinə görə hidrogen atomunun stasionar halların enerji qiyməti aşağıdakı kimi hesablanır:
() - Baş kvant ədədi
() - Hidrogen atomunun ionlaşma enerjisi
() - Atom birinci stasionar haldan ikinciyə keçdikdə enerjisinin 4 dəfə artmasıEnerji diaqramında atomun stasionar halı Enerji səviyyəsi adlanan üfüqi xətlə təsvir olunur. Bir stasionar haldan digərinə keçiddə uyğun səviyyələr arasında ox işarəsinin aşağı olması fotonun şüalanma, yuxarı olması isə udulmasına uyğundur. Şaquli xətlər uzun olduqda fotonun tezliyi, kütləsi, impulsu böyük, dalğa uzunluğu isə kiçik olur:
() - Ridberq sabitiHidrogen atomu: hallarından halına keçərkən Görünən işıq (Balmer seriyası) hallarından halına keçdikdə Ultrabənövşəyi (Layman seriyası) hallarından halına keçdikdə İnfraqırmızı (Paşen seriyası) <img alt="Board 28.1.png" src="excalidraw/board-28.1.png" target="_self" style="width: 600px; max-width: 100%;"><br>Şüalanma spektrinin 3 növü var: <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası. > ^598c6e" data-href="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası.#^598c6e" href="dərs-28.-atom-və-nüvə-fizikası..html#^598c6e" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Xətti</a>, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası. > ^dc0a4d" data-href="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası.#^dc0a4d" href="dərs-28.-atom-və-nüvə-fizikası..html#^dc0a4d" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Bütöv</a> və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası. > ^170b6f" data-href="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası.#^170b6f" href="dərs-28.-atom-və-nüvə-fizikası..html#^170b6f" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Zolaqlı</a>.Kəsilməz və ya Bütöv spektr yüksək temperatura qədər qızdırılmış bərk cisimdə, mayelər və böyük sıxlıqlı qazlarda baş verir. Belə spektrdə bütün dalğa uzunluğuna malik şüalar olur. Qaz halında olan ayrı - ayrı atomlar şəklində olan maddələr Xətti spektr verir. Xətti şüalanma spektrinin xarakteri ancaq şüalanan atomların öz xassəsindən asılı olub əsas spektr növüdür.
Hər bir kimyəvi elementin özünəməxsus xətti spektri vardır. Hər bir kimyəvi elementin xətti spektri digərlərindən rənginə və sayına görə fərqlənir.
Xətti udulmanın spektri kəsilməz spektrin fonunda tünd xətlərdən ibarətdir. Zolaqlı spektr qaranlıq aralıqlarla ayrılmış rəngli zolaqlardan ibarətdir. Hər bir zolaq sıx yerləşmiş xətlərdən ibarətdir. Zolaqlı spektrləri bir - biri ilə zəyif rabitədə olan molekullar yaradır. Şüalanma və udulma spektrlərinə görə maddənin kimyəvi tərkibinin öyrənilməsi Spektral analiz metodu adlanır. <br>Spektrləri müşahidə etmək üçün Spektroskop adlanan cihazdan istifadə olunur. İş prinsipi <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası. > Dispersiya" data-href="Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası.#Dispersiya" href="dərs-26.-dalğa-optikası.-i̇şığın-difraksiya-və-interferensiyası..html#Dispersiya" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dispersiya</a> hadisəsinə əsaslanır. Spektoqraf cisimlərin şəklini çəkmək üçün işlədilir. Atomun bir stasionar haldan digərinə özbaşına keçidi zamanı şüalanması Spontan şüalanma adlanır. Atomun yuxarı enerjili səviyyədən aşağı səviyyəyə keçidi xarici elektromaqnit sahəsinin təsirili ilə baş verirsə, bu cür şüalanma Məcburi şüalanma adlanır. <br>Məcburi şüalanmanın ən əsas xüsusiyyəti ondan ibarətdir ki, o, Monoxromatik və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası. > Koherent dalğalar" data-href="Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası.#Koherent dalğalar" href="dərs-26.-dalğa-optikası.-i̇şığın-difraksiya-və-interferensiyası..html#Koherent dalğalar" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Koherentdir</a>.
<br>Lazer - İstilik, kimyəvi, elekrik enerjisini elektromaqnit sahəsinin enerjisinə (Lazer şüalanmasına) çevirən qurğudur. Onun iş prinsipi <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası. > ^48879c" data-href="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası.#^48879c" href="dərs-28.-atom-və-nüvə-fizikası..html#^48879c" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Məcburi şüalanmaya</a> əsaslanır.
Lazer ən güclü işıq mənbəyidir. Lazerin işləməsi üçün ən azı 3 enerji səviyyəsi olmalıdır. Lazerdən vakkumda maddələri buxarlandırmaq, qaynaq etmək, tibbdə cərrahiyyə əməliyyat aparmaq üçün istifadə edilir. Lazerlər işıq lokatorunu yaratmağa imkan verir.Lazerin işləməsi (kifayət qədər güclü və monoxromatik enerji ayırması) üçün iki enerji səviyyəsi kifayət etmir. Buna görə də üç enerji səviyyəsindən istifadə olunur. Yaqut lazerində atomun bir səviyyəsindən üç səviyyəsinə keçirmək üçün çox güclü xüsusi lampadan istifadə edilir:
Atomlar işığın udulması hesabına həyəcanlanır. ( keçidi) keçidi sistemin şüalanmadan özbaşına keçir və enerji kristalik qəfəsə verilir.
Xarici elektromaqnit dalğasının təsiri ilə halından halına ( keçidi) məcburi keçid nəticəsində lazer şüalanması baş verir.
<br><img alt="Board 28.9.png" src="excalidraw/board-28.9.png" target="_self">Atom nüvəsi 2 tip elementar zərrəcikdən - müsbət yüklü proton və neytral neytronlardan təşkil olunmuşdur: Atom kütlə ədədi - proton və neytron cəmidir. Atom kütlə ədədi elementin yuxarı indeksinə, proton sayı aşağı indeksə yazılır:
() - Proton sayı
() - Neytron sayı Nüvə zərrəcikləri proton və neytonlar birlikdə Nuklonlar adlanır. Nüvə zərrəcikləri arasında kulon dəfetmə qüvvələrinin əksinə yönələn və nüvənin dayanıqlığını təmin edən güclü nüvə qüvvələri mövcuddur. Nüvə qüvvələri kimi kiçik məsafələrdə güclü təsirə malikdir. Nüvə yükü kimi təyin olunur.
Protonların sayı eyni olub, lakin neytronlarının sayı fərqlənən nüvələrə İzotoplar deyilir.
Hidrogenin 3 izotopu var: Nüvəni təşkil edən zərrəciklərinin kütlələrinin cəmi ilə nüvənin sükunət kütləsi arasındakı fərq Kütlə defekti adlanır. Nüvəni ayrı - ayrı proton və neytronlara ayırmaq üçün lazım olan enerjiyə nüvənin rabitə enerjisi deyilir:
() - nin vahidi: Nüvədə bir zərrəciyə düşən rabitə enerjisinə Xüsusi rabitə enerjisi deyilir: ^725219
() - Nüvədəki zərrəcik (nuklon) sayı Xüsusi rabitə enerjisinin vahidi: Hidrogen nüvəsinin xüsusi rabitə enerjisi sıfıra bərabərdir, çünki onun nüvəsi bir protondan ibarətdir. Kütlə ədədi aralığında olan nüvələrin xüsusi rabitə enerjisi ən böyük olub təqribən - dur. Kütlə ədədinin sonrakı artması ilə xüsusi rabitə enerjisi azalır. <br><img alt="Board 28.7.png" src="excalidraw/board-28.7.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;">
Nüvələrin müxtəlif zərrəciklər şüalandırmaqla başqa nüvələrə çevrilməsinə Radioaktivlik deyilir.
Radioaktiv şüalanmanın 3 növü var: Maqnit sahəsində az meyl edən şüaları: atomunun nüvəsi Maqnit sahəsində çox meyl edən şüaları: Elektron selindən ibarətdir: Maqnit sahəsində meyl etməyən şüaları: Yüksək tezlikli elektromaqnit dalğalarıdır: <br><img alt="Board 28.2.png" src="excalidraw/board-28.2.png" target="_self">Şüalanmanın bu növləri maddələrə Nüfuzetmə qabiliyyətinə görə fərqlənir. Ən az nüfuzetmə qabiliyyəti şüalardadır. şüalar nisbətən çox nüfuz edir. Ən çox nüfuzetmə qabiliyyəti şüalara aiddir. və şüalar vakkumda işıq sürəti ilə yayıla bilmir. çevrilmə zamanı nüvənin yükü və ya sıra nömrəsi 2 vahid, atom kütlə ədədi isə 4 vahid azalır. Nəticədə element dövri sistemdə özündən 2 xana əvvəlki elementə çevrilir: çevrilmə zamanı nüvənin kütlə ədədi dəyişmir, yükü və ya sıra nömrəsi 1 vahid artır. Nəticədə element dövri sistmdə özündən sonrakı elementə çevrilir: () - Antineytrino - Çevrilmə zamanı yaranan yüksüz və kütləsiz zərrəcikNüvədə elektron yoxdur. Nüvədəki nuklonlar çevrilməyə məruz qalır. Neytron protona çevrilir və elektronlar yaranır ki, bu da şüalar şəklində nüvədən xaric olunur: Elektron yarnamaqla yanaşı pozitron da yarana bilər. Bu zaman nüvədəki protonlardan biri neytrona çevrilir: Bu çevrilmədə nüvə dövri sistemin əvvəlinə doğru bir xana yerini dəyişir. çevrilmə zamanı həyəcanlanmış nüvə normal hala qayıdır, nüvənin yükü və kütlə ədədi dəyişməz qalır: Atom nüvələrinin ayrı - ayrı elementar zərrəciklərlə və ya bir - birilə qarşılıqlı təsir zamanı başqa nüvələrə çevrilməsinə Nüvə reaksiyaları deyilir: Nüvə reaksiyaları zamanı Elektrik yüklərinin və nuklonların sayının saxlanma qanunları ödənir: Reaksiyada iştirak edən nüvələrin və zərrəciklərin reaksiyadan əvvəlki və sonraki sükunət enerjilərinin fərqinə Nüvə reaksiyalarının çıxış işi deyilir:
() - Ödəndikdə reaksiya zamanı enerji ayrılır
() - Ödəndikdə reaksiya zamanı enerji udulur
Neytron neytral zərrəcik olduğundan nüvəyə maneəsiz daxil ola bilir və atom nüvəsinin bölünməsi nüvə reaksiyasını yaradır. Bu reaksiya zamanı ağır elementin nüvəsi 2 qəlpəyə bölünür və eyni zamanda 2-3 neytron şüalar buraxır və xeyli enerji ayrılır: () - Buraxılan neytronların sayı
Radioaktiv nüvələrin yarısının çevrilməsi üçün sərf olunan zamana Yarımçevrilmə periodu deyilir (). müddətdən sonra qalan nüvələrin sayı aşağıdakı kimi tapılır:<br><img alt="Board 28.3.png" src="excalidraw/board-28.3.png" target="_self">
() - Başlanğıc nüvə sayı
Bu ifadə Radioaktiv çevrilmə qanunu adlanır.
Çevrilməyə məruz qalan nüvələrin sayı aşağıdakı kimi tapılır: Hər hansı nəsildə bölünmə yaradan neytronların sayının ondan əvvəlki nəsildə bölünmə yaratmış neytronların sayına olan nisbətinə Neytronların artma əmsalı deyilir. <br> olduqda bölünmə verən nüvələrin sayı sürətlə artır və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası. > Zəncirvari reaksiya" data-href="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası.#Zəncirvari reaksiya" href="dərs-28.-atom-və-nüvə-fizikası..html#Zəncirvari_reaksiya_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">zəncirvari nüvə reaksiyaları</a> partlayışla gedir. olduqda reaksiya stabil partlayışsız gedir. olduqda isə reaksiya sönür. Bölünən uran nüvələrin sel artımına Zəncirvari reaksiya deyilir.
Zəncirvari reaksiyada onu yaradan zərrəciklər həmin reaksiyanın məhsulu kimi yaranır:<br><img alt="Board 28.8.png" src="excalidraw/board-28.8.png" target="_self" style="width: 700px; max-width: 100%;">
<br>İdarəolunan <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası. > Zəncirvari reaksiya" data-href="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası.#Zəncirvari reaksiya" href="dərs-28.-atom-və-nüvə-fizikası..html#Zəncirvari_reaksiya_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">zəncirvari nüvə bölünmə reaksiyaları</a> gedən qurğuya Nüvə reaktoru deyilir.
Nüvə reaktorunun əsas elementləri:
Nüvə yanacağı ( və ya )
Neytronların yavaşıdıcısı (adi və ya ağır su, Qrafit)
Neytronu yaxşı udan maddələr (Kadium və ya Bor)
İstilik daşıyıcısı (Su və ya maye Natrium) <br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası. > Zəncirvari reaksiya" data-href="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası.#Zəncirvari reaksiya" href="dərs-28.-atom-və-nüvə-fizikası..html#Zəncirvari_reaksiya_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Zəncirvari nüvə reaksiyasının</a> getməsi üçün tələb olunan ən kiçik uran kütləsi Böhran kütləsi adlanır. Çox yüksək temperaturlarda yüngül nüvələrin birləşməsinə İstilik - nüvə reaksiyaları deyilir.
İstilik - nüvə reaksiyası zamanı plazmanın yüksək yüksək temperaturu "Nüvələrin Kulon itələnməsinə üstün gəlməsi" üçündür.<br>Radioaktiv nüvələr <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası. > ^aecc49" data-href="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası.#^aecc49" href="dərs-28.-atom-və-nüvə-fizikası..html#^aecc49" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Yarımçevrilmə periodundan</a> başqa, Orta yaşama müddəti () ilə xarakterizə olunur. Bu kəmiyyətin yarımçevrə periodu ilə əlaqəsi kimidir.
İxtiyari zamanında radioaktiv nüvələr sayının bu nüvələrin orta yaşama müddətinə nisbəti Radioaktiv çevrilmə aktivliyi adlanır: <br><img alt="Board 28.4.png" src="excalidraw/board-28.4.png" target="_self">İxtiyari radioaktiv maddənin aktivliyi dedikdə, vahid zamanda həmin maddədə neçə radioaktiv çevrilmə baş verdiyi başa düşülür. Aktivliyin vahidi BS - də Bekkereldir (). elə radioaktiv maddənin aktivliyinə deyilir ki, həmin maddədə müddətində 1 çevrilmə baş versin:
Radioaktiv şüanın dozası aşağıdakı kimi tapılır: () - Kütlə
() - Udulan şüanın enerjisiRadioaktiv şüanın dozasının vahidi: Ağır elementlərdə rabitə enerjisi azalır. Buna səbəb ağır elementlərdə nüvədə fotonların sayının çox olmasıdır. <br><img alt="Board 28.5.png" src="excalidraw/board-28.5.png" target="_self"> <br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası. > ^725219" data-href="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası.#^725219" href="dərs-28.-atom-və-nüvə-fizikası..html#^725219" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Xüsusi rabitə enerjisi</a> atom kütlə ədədindən asılılığıdır.<br><img alt="Board 28.6.png" src="excalidraw/board-28.6.png" target="_self" style="width: 600px; max-width: 100%;">() - Parçalanmamış atomlarda
() - Parçalanan atomlarda
Atom - güclü qarşılıqlı təsirdə iştirak edən zərrəciklərə deyilir. Heyger sayğacı - Zərbə ilə ionlaşma
Vilson sayğacı - İfrat doymuş buxarın kondensiyası
Qabarcıqlı kamera - İfrat qızmış mayedə buxar qabarcığının yaranması
Funksiyaları: Şüalanmanı və ya yüklü zərrəciyi qeyd etməkYüklü zərrəciyin trayektoriyası böyük olduqda intensivliyi böyük olur: Yüklü zərrəciyin qoyduğu iz böyük olduqda yükü də böyük olur: Proton, Neytron və Elektron stabil yüklü zərrəciklərdir.
Qalınlaylı fotoemulsiya üsulu - Yüklü zərrəciyin fotolövhənin emulsiyasına göstərdiyi ionlaşdırıcı təsirə əsaslanır.
]]></description><link>dərs-28.-atom-və-nüvə-fizikası..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 28. Atom və nüvə fizikası..md</guid><pubDate>Fri, 23 May 2025 00:13:57 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 28.9]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-28.9.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-28.9.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 28.9.png</guid><pubDate>Fri, 23 May 2025 00:13:23 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs B. İstifadə olunan bəzi üsullar.]]></title><description><![CDATA[
Bağlı cismlərin tərpənməz blokdakı hərəkəti zamanı iki kəmiyyətin qiyməti tapıla bilər:
<img src="excalidraw/board-b.1.png" target="_self"> Cismin təcili () Şəkildə iki cismin tərpənməz blokdakı hərəkəti göstərilmişdir. Buna görə cismin təcilini tapın: Həlli: Şəkildə göründüyü kimi sağdakı () cism aşağıya, soldakı () isə yuxarıya doğru yönəlir. Ona görədə sağdakı cismin ağırlıq () qüvvəsi onun dartınma () güvvəsindən böyük, soldakı cismin ağırlıq () qüvvəsi onun dartınma () güvvəsindən kiçikdir. Bu zaman olduğunu nəzərə aldıqda: Alt - alta toplandığı halda:Nəticədə olur.
Hazır düstur: Cismə təsir edən itələmə güvvəsi ()
Yuxarıdakı üsul vasitəsilə cismin təcili () tapılır. Sonra isə təcilin qiyməti "" və "" ilə işarələnmiş ifadələrin birinə qoyulur: Hazır düstur: <br><img alt="Board B.2.png" height="100" src="excalidraw/board-b.2.png" target="_self" style="width: 700px; max-width: 100%;">Yuxarıdakı cismlər üçün aşağıdakı doğrudur: Yuxarıdakı hal üçün olarsa, və olacaqdır. Bu zaman - lar vasitəsilə bir-birlərini bərabərləşdirə, nəticədə məsələnin həlli tələb olunan halda belə yaza bilirik.
Potensial enerji:Kinetik enerji: Qeyd: <br>Qeyd
Dərsin ətraflı izahatı <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu." data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu." href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 8</a> - də verilmişdir.
Bəzi məsələlərin həllində dəfə/vahid problemi yaranır. Məsələn: Maqnit sahəsində cərəyan şiddətini iki dəfə artırdıqda enerji 20 vahid artır. Enerjinin başlanğıc qiymətini tapın.
Bu tip məsələlərin həllini çıxma üsulu ilə asanlıqla tapmaq olar: Düstur araşdırılır: Nümunədəki məsələyə görə enerji aşağıdakı düsturla tapılır:
Burdan göründüyü kimi, cərəyan şiddəti kvadratikdir. Buna əsasən enerjinin son halı: Çıxılma tətbiq olunur: Nümunəyə görə:
Ona görə də: Tənlik həll olunur:
Beləliklə nümunədəki məsələnin həlli:
Bu üsulu sürətlə istifadə etmək üçün sadəcə dəfə artımından bir vahid çıxaraq sonradan onu bölmək lazımdır.Əgər kəmiyyətlər bir - birinə vurulduqda yeni kəmiyyət yaranarsa, bu zaman qrafikin aldığı fiqurun sahəsi tapılır: <br><img alt="Board 2.1.png" src="excalidraw/board-2.1.png" target="_self" style="width: 300px; max-width: 100%;">Məsələn nümudəki qrafik olduğuna görə qrafikdən belə tapılır: Əgər cism mail müstəvi üzərində sürüşürsə, bu zaman ona bir neçə güvvə təsir edir. Bu qüvvələr əsasında cism üçün Əvəzləyici qüvvənin tapılması mümkündür: <br><img alt="Board B.3.png" src="excalidraw/board-b.3.png" target="_self" style="width: 300px; max-width: 100%;">
Əvəzləyici qüvvənin tapılması üçün ilk öncə cismin çəkisinin () proyeksiyalarını ( və ) təyin etmək lazımdır. Beləliklə: Sonra əvəzləyici qüvvənin istiqamətinə görə uyğun bərabərlik yazılır: - Əgər əvəzləyici qüvvənin təcili aşağıya doğru istiqamətlənirsə - Əgər əvəzləyici qüvvənin təcili yuxarıya doğru istiqamətlənirsə
<br>Maraqlı fakt
Buradakı cismə təsir edən sükunət sürtünmə qüvvəsi çəkinin proyeksiyasının əks qüvvəsidir: Sürüşmə sürtünmə qüvvəsi isə sadəcə çəkinin proyeksiyasınıyla <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi. > ^d399c0" data-href="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi.#^d399c0" href="dərs-6.-elastiklik-qüvvəsi.-sürtünmə-qüvvəsi..html#^d399c0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">sürtünmə əmsalının</a> hasilidir: Yəqin ki, bu hissəni oxuyarkən buradakı ifadələrin necə alındığı sizə maraqlı gəldi:
Biratomlu ideal qazın xüsusi istilik tutumu belə təyin olunur: Bu ifadələrin alınması olduqca sadədir.
İlk öncə düsturları təyin edək: İkinci düsturdan istifadə edərək (izobar proses üçün) və ya (izoxor proses üçün) ala bilərik. Nəticədə: Birinci düsturdan istifadə edərək ifadəni tapaq: Induktivliyi olan sarğac EHQ olan cərəyan mənbəyinə qoşulmuşdur. Dövrəni qapayan anda cərəyan şiddəti sürətlə artarsa, yaranan ümumi EHQ-ni hesablayın. İlk öncə ümumi EHQ-ni təyin edək: () - Induksiya EHQ
Sonra induksiya EHQ-nin istiqamətini təyin edək: <br>Bunun üçün cərəyanın artıb-azalmasına diqqət yetiririk. Əgər cərəyan şiddəti artırsa, bu zaman induksiya cərəyanı azalmalıdır, nəticədə olur. Amma əgər cərəyan şiddəti azalırsa, induksiya cərəyanı artmalıdır, nəticədə olur. (<a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 22. Elektromaqnit induksiyası. > Lens qaydası" data-href="Dərs 22. Elektromaqnit induksiyası.#Lens qaydası" href="dərs-22.-elektromaqnit-induksiyası..html#Lens qaydası" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Lens qaydasına</a> əsasən.)Verilən nümudə olur: Elektrik sahəsində cərəyanın istiqamətindən və yükün növündən asılı olaraq yükün hərəkəti ya bərabəryeyinləşən, ya da bərabəryavaşıyan olur, istiqaməti isə ona təsir edən qüvvənin istiqamətinə görə təyin olunur. <br>
Maqnit sahəsində isə yükün növündən asılı olmayaraq çevrə üzrə bərabərsürətli olur, istiqaməti isə Lorens qüvvəsinə və Maqnit induksiya vektoruna görə təyin olunur. (Bax: <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 21. Yüklü zərrəciklərin maqnit sahəsində hərəkəti. > Yüklü zərrəcik üçün sol əl qaydası" data-href="Dərs 21. Yüklü zərrəciklərin maqnit sahəsində hərəkəti.#Yüklü zərrəcik üçün sol əl qaydası" href="dərs-21.-yüklü-zərrəciklərin-maqnit-sahəsində-hərəkəti..html#Yüklü zərrəcik üçün sol əl qaydası" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Yüklü zərrəcik üçün sol əl qaydası</a>) ]]></description><link>dərs-b.-i̇stifadə-olunan-bəzi-üsullar..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs B. İstifadə olunan bəzi üsullar..md</guid><pubDate>Wed, 23 Apr 2025 20:13:59 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 28.8]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-28.8.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-28.8.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 28.8.png</guid><pubDate>Wed, 23 Apr 2025 20:10:02 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 28.7]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-28.7.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-28.7.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 28.7.png</guid><pubDate>Wed, 23 Apr 2025 20:09:55 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı.]]></title><description><![CDATA[
Elektrik cərəyanı yaxşı keçirən maddələrə Naqillər və ya Keçiricilər deyilir.
Metallar elektrik cərəyanını yaxşı keçirir. Naqillərdə elektrik cərəyanı Elektronlar vasitəsilə yaranır.Metallarda elektrik cərəyanın İstilik və Maqnit təsirləri müşahidə olunur. Müqavimətin nisbi dəyişməsi temperaturla düz mütənasibdir: <img alt="Board 19.1.png" src="excalidraw/board-19.1.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">(II) - VAX (Volt - Amper xarakteristikası)
(, ) - - də və yaxud temperaturda naqilin müqaviməti
(, ) - Son müqavimət<br>
() - <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı. > Müqavimətin temperatur əmsalı" data-href="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı.#Müqavimətin temperatur əmsalı" href="dərs-19.-müxtəlif-mühitlərdə-elektrik-cərəyanı..html#Müqavimətin_temperatur_əmsalı_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Müqavimətin temperatur əmsalı</a>
Müqavimətin temperatur əmsalı - - də və yaxud - dəki naqili qızdırdıqda müqavimətin nisbi dəyişməsinə bərabərdir.
Müqavimətin temperatur əmsalı yalnız Materialdan asılıdır. Onun vahidi: Müqavimətin temperatur əmsalı metallarda olur.
Metal naqilləri soyudan zaman çox aşağı temperaturlarda müqavimətin birdən - birə sıfıra düşməsi hadisəsinə İfrat keçiricilik adlanır.
İfrat keçiricilərdə müqavimət sıfıra düşdüyünə görə İstilik ayrılmır, cərəyanın yalnız Maqnit təsiri müşahidə olunur. Əgər ifrat keçiricilik yüksək temperaturda baş versəydi, onda naqillərdə enerji itkisi az olardı.<br><img alt="Board 19.2.png" src="excalidraw/board-19.2.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">Qeyd
Çox güclü maqnit sahəsi ifratkeçiriciliyi poza bilir.
Elektroliklərdə elektrik cərəyanı Müsbət və Mənfi ionlar vasitəsilə yaranır. Elektrolitlərdə cərəyanın hər üç təsiri müşahidə olunur: İstilik, Maqnit, Kimyəvi.Elektrolitlərdə olur.<br><img alt="Board 19.3.png" src="excalidraw/board-19.3.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;">
Elektrolitdən elektrik cərəyanı keçən zaman elektrodlar üzərində maddə ayrılmasına Elektroliz deyilir.
Elektroliz zamanı Maddə daşınması və ya yük daşınması baş verir.Elektrolizdən Maddələrin aşqarlardan təmizlənməsinə istifadə olunur. Elektroliz zamanı elektrod üzərində ayrılan maddənin kütləsi cərəyan şiddəti ilə düz mütənasibdir.<br>() - <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı. > ^edbc60" data-href="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı.#^edbc60" href="dərs-19.-müxtəlif-mühitlərdə-elektrik-cərəyanı..html#^edbc60" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Elektrokimyəvi ekvivalent</a>
() - Valentlik
Elektrokimyəvi ekvivalent - Elektrikdən yük keçən zaman elektrod üzərində ayrılan maddənin kütləsinə bərabərdir. Elektrokimyəvi ekvivalent Maddənin növündən, Molyar kütləsindən və Valentlikdən asılıdır. Vahidi: Qazlar adi halda Dielektrikdirlər. Qazlarda elektrik cərəyanı Müsbət, Mənfi ionlar və Elektronlar vasitəsilə yaranır. Qazlarda cərəyanın İstilik, Maqnit və Kimyəvi təsirləri müşahidə olunur.
Qazlardan elektrik cərəyanı keçməsinə Qaz boşalması deyilir.
<br>Qaz boşalması <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı. > ^cd898f" data-href="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı.#^cd898f" href="dərs-19.-müxtəlif-mühitlərdə-elektrik-cərəyanı..html#^cd898f" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Müstəqil</a> və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı. > ^2ee887" data-href="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı.#^2ee887" href="dərs-19.-müxtəlif-mühitlərdə-elektrik-cərəyanı..html#^2ee887" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Qeyri - müstəqil</a> olmaqla 2 yerə bölünür. İonlaşdırıcının təsirilə baş verən qaz boşalmasına Qeyri - müstəqil qaz boşalması deyilir. İonlaşdırıcının təsiri kəsildikdən sonra baş verən qaz boşalmasına Müstəqil qaz boşalması deyilir. Müstəqil qaz boşalması zamanı katoddan qopan elektronlar anoda doğru hərəkət edir. Elektronlar arasında gərginlik artdıqca elektronların kinetik enerjisi də artır, onlar qarşılarına çıxan neytral atom və molekullarla toqquşaraq onları zərbə ilə ionlaşdırır. Elektronların sərbəst yoldakı kinetik enerjisi aşağıdakı kimi təyin olunur: () - Elektronlar arasındakı məsafə
() - Yolun uzunluğuMüstəqil qaz boşalmasının baş verməsi üçün şərti ödənilməlidir. Ümumi olaraq ionlaşma enerjisi () yalnız Maddənin növündən asılıdır. Alovsuz boşalma - Aşağı təzyiqlərdə () şüşə boru daxilindəki anod və katod arasında işıqlanan zolaq şəklində müşahidə olunur. Alovsuz boşalma reklam borularında, gündüz işıq lampalarında və qaz lazerlərində istifadə olunur. Qığılcım boşalması - Havada elektrodlar arasında yüksək gərginlik olduqda baş verir. Qığılcımlı boşalmaya ildirımı göstərmək olar. Qövs boşalması (elektrik gövsü) - Atmosfer təzyiqində və gərginlikdə yüksək temperatura qədər qızdırılan kömür və ya metal elektrodlar arasında baş verən qaz boşalmasıdır. Qövs boşalmasından proyektorlarda, metalları qaynaq etmək üçün istifadə olunur. Tac boşalması - Normal atmosfer təzyiqində güclü elektrik sahəsinin təsiri ilə elektrik yükünə malik naqillərin iti ucları yaxınlığında baş verən qaz boşalmasıdır. Tac boşalması yüksək gərginlik xətlərinin yaxınlığında tac formasında müşahidə olunur. <br><img alt="Excalidraw/Board 19.4.png" src="excalidraw/board-19.4.png" target="_self"><br>(OB) - <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı. > ^2ee887" data-href="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı.#^2ee887" href="dərs-19.-müxtəlif-mühitlərdə-elektrik-cərəyanı..html#^2ee887" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Qeyri - müstəqil qaz boşalması</a><br>
(BC) - <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı. > ^cd898f" data-href="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı.#^cd898f" href="dərs-19.-müxtəlif-mühitlərdə-elektrik-cərəyanı..html#^cd898f" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Müstəqil qaz boşalması</a>
(AB) - Doyma cərəyanı<br><img alt="Board 19.5.png" src="excalidraw/board-19.5.png" target="_self">() - Doyma cərəyanı
() - Vahid zamandakı sayı
Plazma maddənin IV aqreqat halı olub, qismən və ya tam ionlaşmış qazdır. Plazma keçiricidir, müsbət və mənfi yüklərin sıxlığı eyni olur. Qızdırma, şüalandırma, və s. yollarla alınır. Alçaq temperaturlu və yüksək temperaturlu olur. İonlaşmış atomların sayının ümumi atomların sayına olan nisbətinə Plazmanın ionlaşma dərəcəsi deyilir.
() - Plazmanın ionlaşma dərəcəsi (vahidi yoxdur, faizlərlə ifadə olunur)
() - Konsentrasiya
() - Say Öz elektronlarını asanlıqla verən və sərbəst elektronlarının sayını artıra bilən aşqarlara Donor aşqarlar deyilir.
Donor aşqarlar n - tip (negative) yarımkeçiriciliyə malikdirlər. Onarda əsas yükdaşıyıcılar Elektronlar, qeyri - əsas yükdaşıyıcılar isə Deşiklərdir. Deşiklərin sayı elektronların sayından çox olan aşqarlar Akseptor aşkarlar deyilir.
Akseptor aşqarlar p - tip (positive) yarımkeçiriciliyə malik olur. Onlarda əsas yükdaşıyıcılar Deşiklər, qeyri - əsas yükdaşıyıcılar isə Elektronlardır. Aşqarsız yarımkeçiricilərin keçiriciliyinə Məxsusi keçiricilik adlanır. Onlar həm Elektron (n - tip), həm də Deşik (p - tip) yarımkeçiriciliyə malikdirlər.
<br><img alt="Board 19.6.png" src="excalidraw/board-19.6.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">
Elektrik siqnallarının işıq siqnallarına çevrilməsində istifadə olunur.
<br>İş prinsipi əsasən <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı. > Termoelektron emissiya" data-href="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı.#Termoelektron emissiya" href="dərs-19.-müxtəlif-mühitlərdə-elektrik-cərəyanı..html#Termoelektron_emissiya_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Termoelektron emissiyasına</a> əsaslanır. Dəyişən cərəyanı düzləndirmək üçün işlədilir.
<br>İş prinsipi <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı. > Termoelektron emissiya" data-href="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı.#Termoelektron emissiya" href="dərs-19.-müxtəlif-mühitlərdə-elektrik-cərəyanı..html#Termoelektron_emissiya_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Termoelektron emissiyasına</a> əsaslanır.<br><img alt="Board 19.7.png" src="excalidraw/board-19.7.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;">(k.t) - Közərmə teli
Elektromaqnit rəqslərini gücləndirmək üçün işlədilir.
<br>İş prinsipi <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı. > Termoelektron emissiya" data-href="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı.#Termoelektron emissiya" href="dərs-19.-müxtəlif-mühitlərdə-elektrik-cərəyanı..html#Termoelektron_emissiya_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Termoelektron emissiyasına</a> əsaslanır.<br><img alt="Board 19.8.png" src="excalidraw/board-19.8.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">
Yüksək temperatura kimi qızmış maddələrdən elektronların qopmasına Termoelektron emissiya deyilir.
Vakkumda elektrik cərəyanını termoelektron emissiyası nəticəsində katoddan qopan Elektronlar yaradır.
Elektromaqnit rəqslərinin alınması və gücləndirilməsi üçün işlədilir.
İş prinsipi p - n keçidinə əsaslanır.Emitter, Baza, Kollektor olmaqla 3 hissədən ibarətdir:<br><img alt="Board 19.9.png" src="excalidraw/board-19.9.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;">
Dəyişən cərəyanı düzləndirmək üçün istifadə olunur.
İş prinsipi Birtərəfli p - n keçidinə əsaslanır.<br><img alt="Board 19.10.png" src="excalidraw/board-19.10.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;">
Zəif işıq selini ölçür və ya qeydə alır.
İş prinsipi Yarımkeçiricilərin müqavimətində işığın təsiri ilə dəyişməsinə əsaslanır.<br><img alt="Board 19.11.png" src="excalidraw/board-19.11.png" target="_self" style="width: 250px; max-width: 100%;">
Uzaq məsafədən temperaturu ölçür, yanğın zamanı siqnal ötürmədə istifadə olunur.
İş prinsipi Yarımkeçiricilərin müqavimətinin temperaturdan asılı olaraq dəyişməsinə əsaslanır.<br><img alt="Board 19.12.png" src="excalidraw/board-19.12.png" target="_self" style="width: 250px; max-width: 100%;">Elektroliz zamanı sərf olunan enerji
Elektroliz zamanı sərf olunan enerji aşağıdakı kimidir: <br>Qeyd (Toplu (II) Səh 78, № 37)
<img alt="Board 19.13.png" src="excalidraw/board-19.13.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">
Qeyri - əsas yükdaşıyıcılar yaradırsa, n - p (tərs keçid) olur.
Əsas yükdaşıyıcılar yaradırsa, p - n (düz keçid) olur.
Qeyd Resistorlar Naqil kimi hesab olunur.
]]></description><link>dərs-19.-müxtəlif-mühitlərdə-elektrik-cərəyanı..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı..md</guid><pubDate>Sat, 19 Apr 2025 07:52:24 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 19.4]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-19.4.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-19.4.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 19.4.png</guid><pubDate>Sat, 19 Apr 2025 07:51:57 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 19.5]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-19.5.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-19.5.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 19.5.png</guid><pubDate>Sat, 19 Apr 2025 07:45:48 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 28.6]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-28.6.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-28.6.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 28.6.png</guid><pubDate>Sat, 19 Apr 2025 07:37:13 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 28.5]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-28.5.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-28.5.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 28.5.png</guid><pubDate>Sat, 19 Apr 2025 07:37:09 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 28.4]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-28.4.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-28.4.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 28.4.png</guid><pubDate>Sat, 19 Apr 2025 07:37:06 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 28.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-28.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-28.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 28.3.png</guid><pubDate>Sat, 19 Apr 2025 07:37:02 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 28.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-28.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-28.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 28.2.png</guid><pubDate>Sat, 19 Apr 2025 07:36:58 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 28.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-28.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-28.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 28.1.png</guid><pubDate>Sat, 19 Apr 2025 07:36:53 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 27.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-27.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-27.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 27.2.png</guid><pubDate>Sun, 06 Apr 2025 18:39:41 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 27.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-27.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-27.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 27.3.png</guid><pubDate>Sun, 06 Apr 2025 18:38:35 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 27. İşıq kvantları. Fotoeffektlər.]]></title><description><![CDATA[Şüalanma və udulma proseslərində işıq özünü zərrəciklər seli kimi aparır. İşıq zərrəciklərinə Fotonlar və ya İşıq kvantları deyilir. Foton elektrik yükünə və sükunət kütləsinə malik olmayan elektromaqnit sahəsinin zərrəciyidir. Fotonlar digər fotonlarla, elektrik və maqnit sahələrilə, həmçinin zəif qarşılıqlı təsirlərdə olmur. Foton atomda sərbəst halda mövcud deyil. O, atomda elektronların energetik dəyişməsi zamanı yaranır.Foton yaşama müddətinə görə sərbəst halda davamlı zərrəcikdir. Foton nüvə sahəsində Dektron və Pozitron cütünə çevrilə bilər: Fotonun enerjisi aşağıdakı kimi hesablanır:
() - Say
() - Plank sabiti ()Plank fərz edir ki, atomlar elektromaqnit enerjisini kəsilmədən yox, ayrı - ayrı porsiyalar - kvantlar şəklində şüalandırır.Fotonun enerjisi dairəvi tezlikdə də ifadə olunur:
() - Fotonun enerjisi olduğundan fotonun kütləsi və impulsu aşağıdakı kimi tapılır:
İşıq vakkumdan mühitə keçdikdə tezliyi dəyişmir. İşığın sürəti və dalğa uzunluğu isə (sındırma əmsalı) dəfə azalır. Ona görə də mühitə keçdikdə fotonun enerjisi və kütləsi dəyişmir. İmpulsu isə (sındırma əmsalı) dəfə azalır: İşığın təsiri ilə metaldan elektronların qopmasına Fotoeffekt deyilir.
Bu hadisəni Hers kəşf etmişdir, Stoletov geniş tədqiq etmişdir. Stoletov fotoeffekt üçün aşağıdakı qanunları müəyyən edib: Vahid zamanda metaldan qopan elektronların sayı onun üzərinə düşən işığın intensivliyi ilə düz mütənasibdir: <img alt="Board 27.1.png" src="excalidraw/board-27.1.png" target="_self" style="width: 200px; max-width: 100%;"> <br>
Fotoelektronların maksimal kinetik enerjisi işığın tezliyindən xətti asılı olaraq artır və işığın intensivliyindən asılı olmur: <img alt="Board 27.2.png" src="exc-og/board-27.2.png" target="_self" style="width: 300px; max-width: 100%;"> Hər bir maddəyə uyğun fotoeffektin Qırmızı sərhədi vardır. Fotoeffekt hadisəsinin baş verə biləcəyi minimum tezliyi və ya ona uyğun maksimal dalğa uzunluğu fotoeffektin Qırmızı sərhədi adlanır.
Baxılan maddə üçün işığın tezliyi () müəyyən qiymətdən kiçik olarsa fotoeffekt baş vermir:1905 - ci ildə Eynşteyn fotoeffekt hadisəsinin izahını vermişdir:
Eynşteynin təsəvvürünə görə fotonun udulması nəticəsində onun enerjisi bütünlüklə elektrona verilir. Bu enerjinin bir hissəsi elektronun metaldan qoparılması üçün çıxış işinin görülməsinə sərf olunur. Qalan hissəsi isə metalı tərk edən elektrona kinetik enerji şəklində verilir. Enerjinin saxlanma qanununa əsasən: Bu düstur fotoeffekt üçün Eynşteyn tənliyidir.Həmin tənlikdən görünür ki, fotoeffektin baş verməsi üçün şərti ödənilməlidir: İşıq dəstəsinin enerjisi aşağıdakı kimi hesablanılır: () - GücFotoelektronların maksimal sürətinin işığın tezliyindən və dalğa uzunluğundan asılılığı: <br><img alt="Board 27.3.png" src="exc-og/board-27.3.png" target="_self"> - Maddənin növündən asılıdır. Düşən işığın tezliyindən və dalğa uzunluğundan asılı deyil.<br>Rentgen borusunun <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 9. Mexaniki iş. Güc. Faydalı iş əmsalı. > Faydalı iş əmsalı" data-href="Dərs 9. Mexaniki iş. Güc. Faydalı iş əmsalı.#Faydalı iş əmsalı" href="dərs-9.-mexaniki-iş.-güc.-faydalı-iş-əmsalı..html#Faydalı iş əmsalı" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Faydalı iş əmsalı</a> (FİƏ) belədir: Daxilindən hava sorulmuş şüşə boruda katod və anod yerləşdirilir. Katodun üzərinə işıq salınır. İşıq katoddan elektronları qopardır, elektronlar anoda doğru hərəkət edərək elektrik cərəyanı yaradır. Anodla katod arasındakı gərginlik sıfır olduqda belə gəlib çatır. Batareyanın qütblərini dəyişdikdə cərəyan azalır və gərginliyinin müəyyən qiymətində sıfıra bərabər olur. gərginliyi ləngidici gərginlik adlanır və onun qiyməti işığın qopardığı elektronların maksimal kinetik enerjisindən asılıdır:
<br><img alt="Fotocərəyan şiddət gərginlik asılılığı" src="excalidraw/board-27.4.png" target="_self"><br>Ləngidici gərginliyi nəzərə alaraq, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 27. İşıq kvantları. Fotoeffektlər. > Eynşteyn tənliyi" data-href="Dərs 27. İşıq kvantları. Fotoeffektlər.#Eynşteyn tənliyi" href="dərs-27.-i̇şıq-kvantları.-fotoeffektlər..html#Eynşteyn_tənliyi_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Eynşteyn tənliyi</a> aşağıdakı kimi yazmaq olar:<br>
<img alt="Board 27.5.png" src="excalidraw/board-27.5.png" target="_self">]]></description><link>dərs-27.-i̇şıq-kvantları.-fotoeffektlər..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 27. İşıq kvantları. Fotoeffektlər..md</guid><pubDate>Sun, 06 Apr 2025 18:36:22 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar.]]></title><description><![CDATA[ Fizikanın işıq hadisələrindən bəhs edən bölməsi Optika adlanır. İşığın yayılma istiqaməti İşıq şüası adlanır. İşıq elektromaqnit dalğasıdır. İşıq bircins mühitdə Düz xətt boyunca yayılır. Kölgənin əmələ gəlməsi, Günəş və Ay tutulması işığın düzxətli yayılmasının nəticəsidir. <img alt="Board 25.1.png" src="excalidraw/board-25.1.png" target="_self">() - İki mühitin sərhədi
() - Düşmə nöqtəsində iki mühitin sərhədinə çəkilən perpendikulyar
() - Düşən şüa
() - Qayıdan şüa
() - Sınan şüa
() - Düşmə bucağı
() - Qayıtma bucağı
() - Sınma bucağı
() - Sınan şüanın meyl bucağı () Düşən şüa, qayıdan şüa və şüanın düşmə nöqtəsindən iki mühiti ayıran sərhədə qaldırılan perpendikulyar bir müstəvi üzərində yerləşir. Qayıtma bucağı düşmə bucağına bərabərdir:
Düşən şüa, sınan şüa və şüanın düşmə nöqtəsindən iki mühiti ayıran sərhədə qaldırılan perpendikulyar bir müstəvi üzərində yerləşir. Düşmə bucağının sinusunun sınma bucağının sinusuna nisbəti iki mühit üçün sabit kəmiyyət olub, ikinci mühitin birinciyə nisbətən Sındırma əmsalı adlanır:<br>
<img src="excalidraw/board-25.2.png" target="_self"><br>İki cür sındırma əmsalı var: <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar. > ^4998f7" data-href="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar.#^4998f7" href="dərs-25.-həndəsi-optika.-güzgülər-və-linzalar..html#^4998f7" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mütləq</a> və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar. > ^8a655e" data-href="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar.#^8a655e" href="dərs-25.-həndəsi-optika.-güzgülər-və-linzalar..html#^8a655e" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Nisbi</a>
Mühitin vakuma nəzərən sındırma əmsalı Mütləq sındırma əmsalı adlanır: və uyğun olaraq mühitlərdə işıq sürəti olduğundan sındırma qanunu həmçinin aşağıdakı kimi yazıla bilər: Nisbi sındırma əmsalı () - Sınma hadisəsinin baş verdiyi mühitlərdə işıq sürətlərinin nisbətinə bərabərdir: İşığın dalğa xassəsinə əsasən işıq bir mühitdən digər mühitə keçərkən onun tezliyi dəyişmir. Dalğa uzunluğu və sürəti sındırma əmsalı ilə tərs mütənasib olaraq dəyişir.İşıq şüası vakkumdan hər hansı mühitə keçərkən sındırma qanunu: Mütləq sındırma əmsalı böyük olan mühitlərə Optik sıx mühit, kiçik olan mühitlərə isə Optik seyrək mühitlər deyilir.
İşıq sındırma əmsalı böyük olan mühitdən kiçik olan mühitə (sudan havaya) keçərkən düşmə bucağını artırdıqca sınma bucağı artır. Bu zaman qayıdan şüanın intensivliyi (parlaqlığı) artır, sınan şüanın intensivliyi isə azalır. Düşmə bucağının müəyyən qiymətində olur və sınan şüa iki mühitin sərhədi boyunca yönəlir. Düşmə bucağı - dan böyük olduqda işıq tamamilə birinci mühitə qayıdır. Bu hadisə İşığın tam daxili qayıtma hadisəsi adlanır. Tam qayıtmanın baş verdiyi ən kiçik düşmə bucağına () Tam qayıtmanın limit bucağı deyilir. Sferik səthlərlə hüdudlanmış şəffaf cismə Linza deyilir.
<br>Linzalar <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar. > ^2e2e22" data-href="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar.#^2e2e22" href="dərs-25.-həndəsi-optika.-güzgülər-və-linzalar..html#^2e2e22" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Toplayıcı</a> və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar. > ^55ffcd" data-href="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar.#^55ffcd" href="dərs-25.-həndəsi-optika.-güzgülər-və-linzalar..html#^55ffcd" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Səpici</a> olmaqla iki cür olur.
Ortası kənarlardan qalın olan linza Toplayıcı (Qabarıq) linza adlanır. Ortası kənarlardan nisbətən nazik olan linza Səpələyici (Çökük) linza adlanır. <br><img src="excalidraw/board-25.3.png" target="_self">
İkiqat qabarıq
Müstəvi qabarıq
Çökük qabarıq
Toplayıcı linza
İkiqat çökük
Müstəvi çökük
Qabarıq çökük
Səpici linza
Qalınlığı səthinin əyrilik radiusundan çox kiçik olan linzaya Nazik linza deyilir. Linzanın mərkəzindən keçən oxuna Baş optik ox deyilir. () nöqtəsi Optik mərkəz adlanır. Optik mərkəzdən keçən digər xətlər Linzanın köməkçi optik oxları adlanır. <br><img alt="Board 25.4.png" src="excalidraw/board-25.4.png" target="_self"> Qabarıq linzanın baş optik oxuna paralel düşən işıq şüaları linzada sınaraq əks tərəfdə baş optik ox üzərində bir nöqtədə () toplanır. Həmin nöqtə Linzanın baş fokus nöqtəsi () adlanır. Həmin nöqtədən optik mərkəzə qədər məsafə də ilə işarə edilir və Linzanın fokus məsafəsi adlanır. <br><img alt="Board 25.5.png" src="excalidraw/board-25.5.png" target="_self">
Linzanın fokus məsafəsinin tərs qiymətinə Linzanın optik qüvvəsi deyilir.
() - Optik qüvvə (Vahidi (Dioptria))Toplayıcı linzanın optik qüvvəsi (), səpici linzanın optik qüvvəsi () olur. Linzanın fokus məsafəsi və optik qüvvəsi Onun maddəsinin sındırma əmsalından və Linzanın səthlərinin əyrilik radiuslarından asılıdır: Bir neçə linzadan ibarət olan linzalar sisteminin optik qüvvəsi linzaların optik qüvvələrinin cəminə bərabərdir: Səpici linza baş optik oxuna paralel düşən şüalar linzada sınaraq əks tərəfdə səpilir.<br><img src="excalidraw/board-25.6.png" target="_self">
Cisimdən linzaya qədər olan məsafəyə Cisim məsafəsi (), xəyaldan linzaya qədər olan məsafəyə Xəyal məsafəsi deyilir.
Linzanın fokus məsafəsini və ilə əlaqələndirən düstur toplayıcı nazik linzanın düsturlarıdır.
<br>
Cisim sonsuz uzaq məsafədə yerləşir (). Bu zaman xəyal baş fokusla nöqtə şəklində alınır. ()
<img alt="Board 25.7.png" src="excalidraw/board-25.7.png" target="_self"> <br>
Cisim ikiqat fokusun arxasında yerləşir (). Xəyal baş fokusla ikiqat fokus arasında ,<a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar. > Həqiqi və mövhumi xəyal" data-href="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar.#Həqiqi və mövhumi xəyal" href="dərs-25.-həndəsi-optika.-güzgülər-və-linzalar..html#Həqiqi_və_mövhumi_xəyal_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Həqiqi</a>, tərsinə və kiçildilmiş alınır. () <img alt="Board 25.8.png" src="excalidraw/board-25.8.png" target="_self"> <br>
Cisim ikiqat fokusda yerləşir (). Bu halda xəyal ikiqat fokusda, cismin özü boyda, həqiqi və tərsinə çevrilmiş halda alınır. ()
<img alt="Board 25.9.png" src="excalidraw/board-25.9.png" target="_self"> <br>
Cisim baş fokusla ikiqat fokus arasında yerləşir (). Xəyal həqiqi, böyüdülmüş və ikiqat fokusun arasında alınır. ()
<img alt="Board 25.10.png" src="excalidraw/board-25.10.png" target="_self"> <br>
Cisim baş fokus nöqtəsində yerləşir (). Cisimdən gələn şüalar linzada sınandan sonra bir - birinə paralel olur, yəni xəyalı qurmaq mümkün olmur. ()
<img alt="Board 25.11.png" src="excalidraw/board-25.11.png" target="_self"> <br>
Cisim baş fokus nöqtəsilə linza arasında yerləşir. Bu halda cismin xəyalı <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar. > Həqiqi və mövhumi xəyal" data-href="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar.#Həqiqi və mövhumi xəyal" href="dərs-25.-həndəsi-optika.-güzgülər-və-linzalar..html#Həqiqi_və_mövhumi_xəyal_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mövhumi</a>, düzünə və böyüdülmüş olur. ()
<img alt="Board 25.12.png" src="excalidraw/board-25.12.png" target="_self"> Əgər xəyal linzada şüaların özlərinin kəsişməsindən alınırsa, Həqiqi, sınan şüaların əks təsəfə uzantılarının kəsişmələrindən alınırsa, Mövhumi olur.
Mövhumi xəyala işıq enerjisi toplanmır, ekranda görünmür, ancaq göz ilə müşahidə olunur. Xəyal həqiqi olduqda - in işarəsi müsbət, mövhumi olduqda isə mənfi götürülür.Toplayıcı linzanın düsturu aşağıdakı kimidir: () - Mövhumi xəyal
() - Həqiqi xəyal<br><img alt="Board 25.13.png" src="excalidraw/board-25.13.png" target="_self" style="width: 350px; max-width: 100%;"><br>Səpici linzada xəyal həmişə <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar. > Həqiqi və mövhumi xəyal" data-href="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar.#Həqiqi və mövhumi xəyal" href="dərs-25.-həndəsi-optika.-güzgülər-və-linzalar..html#Həqiqi_və_mövhumi_xəyal_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mövhumi</a>, kiçildilmiş və düzünə alınır. ()
<br><img alt="Board 25.14.png" src="excalidraw/board-25.14.png" target="_self">
Xəyalın xətti ölçülərinin cismin xətti ölçülərinə olan nisbətinə Linzanın xətt böyütməsi deyilir. Toplayıcı linzanın böyütməsi: () - Həqiqi xəyalı
() - Mövhumi xəyalıSəpici linzanın böyütməsi: () - Xətti böyütmə (Adsız kəmiyyətdir)Linza sisteminin böyüməsi: <br>
Lupa - toplayıcı linzadır, gözlə çətin seçilən xırda cisimlərin böyüdülmüş, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar. > Həqiqi və mövhumi xəyal" data-href="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar.#Həqiqi və mövhumi xəyal" href="dərs-25.-həndəsi-optika.-güzgülər-və-linzalar..html#Həqiqi_və_mövhumi_xəyal_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mövhumi</a> xəyalını almaqdan ötrü istifadə olunur. Cisim məsafəsində fokusa yaxın yerləşdirilir. <br>
Fotoaparat - Cisimlərin kiçildilmiş, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar. > Həqiqi və mövhumi xəyal" data-href="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar.#Həqiqi və mövhumi xəyal" href="dərs-25.-həndəsi-optika.-güzgülər-və-linzalar..html#Həqiqi_və_mövhumi_xəyal_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Həqiqi</a> xəyalını almaq üçündür. Cisim məsafəsində yerləşdirilir. <br>
Proyeksiya aparatı - Cisimlərin ekranda böyüdülmüş, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar. > Həqiqi və mövhumi xəyal" data-href="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar.#Həqiqi və mövhumi xəyal" href="dərs-25.-həndəsi-optika.-güzgülər-və-linzalar..html#Həqiqi_və_mövhumi_xəyal_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Həqiqi</a> xəyalını almaq üçündür. Cisim məsafəsində yerləşdirilir. <br>Müstəvi güzgüdə cismin xəyalı <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar. > Həqiqi və mövhumi xəyal" data-href="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar.#Həqiqi və mövhumi xəyal" href="dərs-25.-həndəsi-optika.-güzgülər-və-linzalar..html#Həqiqi_və_mövhumi_xəyal_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mövhumi</a>, özü boyda və güzgüyə nəzərən simmetrik alınır.Sferik güzgülərin səthi sferikşəkilli olur. Sferik seqment formasında olan və işığı güzgü kimi əks etdirən cismin səthi Sferik güzgü adlanır. Sferik güzgü iki növ olur: Çökük sferik güzgü - İşıq şüalarını sferik seqmentin daxili səthindən qaytaran güzgüdür. (a)
Qabarıq sferik güzgü - İşıq şüalarını sferik seqmentin xarici səthindən səpələyən güzgüdür. (b) Optik mərkəzlə təpə nöqtəsi arasındakı məsafə Güzgünün əyrilik radiusdur və hərfi ilə işarə edilir. () Optik mərkəzdən keçən ixtiyari düz xətt Sferik güzgünün optik oxu adlanır. <br><img src="excalidraw/board-25.15.png" target="_self">() - Sferik güzgünün optik (əyrilik) mərkəzi
() - Güzgünün baş fokusu
() - Seqmentin təpə nöqtəsiSferik güzgüdə xəyal qurmaq üçün aşağıdakı xarakterik istifadə etmək daha əlverişlidir: Güzgünün baş optik oxuna paralel olan şüa qayıtdıqdan sonra güzgünün fokusundan keçir. (1)
Güzgünün qütb təpə nöqtəsinə düşən şüası həmin nöqtədən simmetrik qayıdır. (2)
Güzgünün fokusundan keçən şüa güzgüdən baş optik oxa paralel qayıdır. (3)
Optik mərkəzdən keçən şüa güzgünün səthinə hansı yolla düşürsə, həmin yolla da qayıdır (4)
<br><img alt="Board 25.16.png" src="excalidraw/board-25.16.png" target="_self">
<br>
Cisim sonsuzluqda olduqda (): Sonsuzluqda düşən şüalar paralel qəbul olunur və qayıdan şüalar güzgünün fokusunda toplanır: <img alt="Board 25.17.png" src="excalidraw/board-25.17.png" target="_self"> <br>
Cisim güzgünün əyrilik mərkəzindən uzaqda olduqda (): Xəyal güzgünün əyrilik mərkəzi ilə fokusu arasında (), <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar. > Həqiqi və mövhumi xəyal" data-href="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar.#Həqiqi və mövhumi xəyal" href="dərs-25.-həndəsi-optika.-güzgülər-və-linzalar..html#Həqiqi_və_mövhumi_xəyal_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Həqiqi</a>, tərsinə çevrilmiş və kiçildilmiş alınır (). <br>
Cisim güzgünün əyrilik mərkəzində olduqda (): Xəyal güzgünün əyrilik mərkəzində (), həqiqi, tərsinə çevrilmiş və özü boyda alınır.
<img alt="Board 25.18.png" src="excalidraw/board-25.18.png" target="_self"> <br>
Cisim güzgünün əyrilik mərkəzi ilə fokusu arasında olduqda (): Xəyal güzgünün əyrilik mərkəzindən uzaqda (), həqiqi, tərsinə çevrilmiş və böyüdülmüş alınır.
<img alt="Board 25.19.png" src="excalidraw/board-25.19.png" target="_self"> <br>
Cisim güzgünün fokusunda olduqda (): Xəyal sonsuzluqda alınır: <img alt="Board 25.20.png" src="excalidraw/board-25.20.png" target="_self"> <br>
Cisim güzgünün fokusu ilə qütb nöqtəsi arasında olduqda (): Xəyal güzgünün arxasında - <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar. > Həqiqi və mövhumi xəyal" data-href="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar.#Həqiqi və mövhumi xəyal" href="dərs-25.-həndəsi-optika.-güzgülər-və-linzalar..html#Həqiqi_və_mövhumi_xəyal_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mövhumi</a>, düzünə və böyüdülmüş alınır: <img alt="Board 25.21.png" src="excalidraw/board-25.21.png" target="_self"> <br>Qabarıq güzgü mövhumi fokusa və əyrilik mərkəzinə malik olduğundan bütün hallarda xəyal güzgünün arxasında (<a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar. > Həqiqi və mövhumi xəyal" data-href="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar.#Həqiqi və mövhumi xəyal" href="dərs-25.-həndəsi-optika.-güzgülər-və-linzalar..html#Həqiqi_və_mövhumi_xəyal_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Mövhumi</a>), güzgünün təpə nöqtəsi ilə fokusu arasında, düzünə və kiçildilmiş alınır. <br><img alt="Board 25.22.png" src="excalidraw/board-25.22.png" target="_self">
Gözün yaxın və uzaq məsafələrini görməyə uyğunlaşma xassəsi gözün Akkomadasiyası (latın sözü olub, uyğunlaşma deməkdir) deyilir. Beləliklə gözün akkomodasiya anlamında, gözün müxtəlif məsafədə olan əşyanı aydın görməyə uyğunlaşması başa düşülür. Belə uyğunlaşma göz büllurunun qabarıqlığını artırıb - azaldır. Yaxına uyğunlaşmada büllurun şüalandırma qabiliyyəti artır, uzağa uyğunlaşmada isə azalır. Cismə baxmaq üçün ən əlverişli məsafə Ən yaxşı görmə məsafəsi adlanır. Normal göz üçün ən yaxşı görmə məsafəsi - dir. Cismə iki gözlə baxdığımız zaman onun üç ölçüsünü, yəni uzunluğunu, enini və hündürlüyünü hiss edirik və daha yaxın cisimləri uzaqdakı cisimlərdən tamamilə aydın fərqləndirə bilirik. Bir gözlə baxdığımız zaman isə üç ölçülü fəzanı xeyli zəif dərk edirik.İnsanlarda, əsasən peşəsindən asılı olaraq Peşə xəstəliyi sayılan Yaxındangörmə (uzağı pis görən) və Uzaqdangörmə (yaxını pis görən) kimi göz güsurları əmələ gəlir. Yaxındangörmə () qüsuruna (, ) olan insanlar optik qüvvəsi olan səpici linzalı eynəklər, Uzaqdangörmə () qüsuruna (, ) malik olan insanlar isə olan toplayıcı linzalı eynəklərdən istifadə etməklə görmə qüsurlarını aradan qaldırırlar.
Tibb məntəqələrində insanlarda görmə itiliyi Snellen cədvəli vasitəsilə yoxlanılır.
<br><img alt="Board 25.23.png" src="excalidraw/board-25.23.png" target="_self">]]></description><link>dərs-25.-həndəsi-optika.-güzgülər-və-linzalar..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar..md</guid><pubDate>Sun, 06 Apr 2025 18:29:28 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası.]]></title><description><![CDATA[
Sındırma əmsalının işığın rəqs tezliyindən və ya dalğa uzunluğundan olan asılılığına Dispersiya deyilir.
İşığın dispersiyası normal və anormal (və ya anomal) olmaqla iki yerə bölünür: Tezliyin artması ilə sındırma əmsalı artarsa, və ya dalğa uzunluğunun artması ilə sındırma əmsalı azalarsa, bu normal dispersiyadır.
Tezliyin artması ilə sındırma əmsalı azalarsa, və ya dalğa uzunluğunun artması ilə sındırma əmsalı artarsa, bu anormal dispersiyadır.
Ağ işıq dəstəsi üçbucaqlı prizmadan keçərkən müxtəlif rənglərə ayrılır. (Qırmızı, Narıncı, Sarı, Yaşıl, Mavi, Göy, Bənövşəyi)
Ən çox meyl edəndir (sındırma əmsalı ən çox olandır)
Dalğa uzunluğu kiçikdir
Dalğa tezliyi böyükdür
Sürəti ən kiçik olur Ən az meyl edəndir (sındırma əmsalı ən az olandır)
Dalğa uzunluğu böyükdür
Dalğa tezliyi kiçikdir
Sürəti ən böyük olur
Qeyd Sındırma əmsalı tezliklə düz, dalğa uzunluğu ilə tərs mütənasibdir.
Vakkumda müxtəlif rəngli şüaların sürəti eynidir. <img src="excalidraw/board-26.1.png" target="_self">Təbiətdəki rəngarənglik ağ işığın mürəkkəb quruluşa malik olması ilə izah edilir. Üzərinə düşən bütün şüaları qaytaran cism ağ, bütün şüaları udan cism qara cismdir. Qırmızı cism bütün şüaları udur, qırmızını əks etdirir. Cism ağ işığın tərkibindəki hansi rəngli işığı qaytarırsa, həmin rəng də görünür. Məsələn: Qırmızı şüşədən baxdıqda yaşıl yarpaq qara görünür. İşıq dalğasının vakkumda yayılma sürəti aşağıdakı kimidir: Eyni dalğa uzunluğuna və sabit fazalar fərqinə malik olan işıq dalğalarına Koherent dalğalar adlanır. Koherent dalğalar görüşərkən bir - birini gücləndirməsi və ya zəiflətməsi hadisəsinə Dalğaların interferensiyası deyilir.
Koherent dalğalar o zaman bir - birini gücləndirir ki, dalğaların yollar fərqi dalğa uzunluğunun tam mislinə bərabər olsun və ya yarımdalğa uzunluğunun cüt mislinə bərabər olsun: Koherent dalğalar o zaman bir - birini zəiflədir ki, dalğaların yollar fərqi yarımdalğa uzunluğunun tək mislinə bərabər olsun: İnterferensiyadan Səthlərin cilalanma keyfiyyətinin yoxlanılmasında və Optik şüşələrin şəffaflaşdırılmasında istifadə olunur. Optik şüşələri şəffaflaşdırmaq üçün onun səthinə sındırma əmsalı şüşənin sındırma əmsalıdan az olan maddədən təbəqə çəkilir. Təbəqənin qalınlığı belə hesablanır: () - Sındırma əmsalı İşıq dalğalarının dar yarıqdan keçərkən düz xətt üzrə yayılması qanunundan kənara çıxması və ya maneədən əyilərək onun arxasına keçməsi hadisəsinə İşığın difraksiyası deyilir. Difraksiya qəfəsi - Bir - birindən bərabər məsafələrdə yerləşmiş və arxalarında qeyri - şəffaf zolaqlar olan küllü miqdarda eyni ölçülü dar yarıqlar çoxluğundan ibarətdir. Difraksiya qəfəsi ağ işığı spektrə ayırır və işığın dalğa uzunluğunu ölçməyə imkan verir. <br>Onun iş prinsipi <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası. > İşığın difraksiyası" data-href="Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası.#İşığın difraksiyası" href="dərs-26.-dalğa-optikası.-i̇şığın-difraksiya-və-interferensiyası..html#İşığın_difraksiyası_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">İşığın difraksiyasına</a> və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası. > Dalğaların interferensiyası" data-href="Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası.#Dalğaların interferensiyası" href="dərs-26.-dalğa-optikası.-i̇şığın-difraksiya-və-interferensiyası..html#Dalğaların_interferensiyası_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dalğanın interferensiyasına</a> əsaslanır. Şəffaf zolağın eni , qeyri - şəffaf zolağın eni olarsa, qəfəsin periodu aşağıdakı kimi hesablanır: () - Qəfəsin periodu və ya sabiti (vahidi metrdir)
() - Qəfəsin ümumi eni
() - Şəffaf zolaqların sayıDİfraksiya qəfəsində ən çox meyl edən Qırmızı, ən az meyl edən Bənövşəyi işıqdır.Qəfəsin köməyi ilə alınan spektrin difraksiya maksimumlarının istiqamətini təyin edən bucağının qiymətləri belə təyin olunur:Difraksiya qəfəsində maksimumların ən böyük tərtibi olduqda müşahidə olunur: Difraksiya hadisəsi maneədən məsafəsində o zaman müşahidə olunar ki, aşağıdakı şərt ödənilsin: <br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası. > Dalğaların interferensiyası" data-href="Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası.#Dalğaların interferensiyası" href="dərs-26.-dalğa-optikası.-i̇şığın-difraksiya-və-interferensiyası..html#Dalğaların_interferensiyası_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">İnterferensiya</a> və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası. > İşığın difraksiyası" data-href="Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası.#İşığın difraksiyası" href="dərs-26.-dalğa-optikası.-i̇şığın-difraksiya-və-interferensiyası..html#İşığın_difraksiyası_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Difraksiya</a> hadisələri işığın Dalğa təbiətli olduğunu göstərir. <br>İşıq dalğaları <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar. > ^5a56b9" data-href="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar.#^5a56b9" href="dərs-10.-mexaniki-rəqslər-və-dalğalar..html#^5a56b9" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Eninə</a> dalğalardır. Turmolin kristalı ilə aparılan təcrübələr bunu təsdiq etmişdir. <br>Turmolin kristalından keçən işıq <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası. > Polyarlaşmış dalğalar" data-href="Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası.#Polyarlaşmış dalğalar" href="dərs-26.-dalğa-optikası.-i̇şığın-difraksiya-və-interferensiyası..html#Polyarlaşmış_dalğalar_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Polyarlaşmış</a> işıqdır. Kristal oxları paralel olduqda sistemdən işıq keçir, perpendikulyar olduqda isə keçmir. <br>İnterferessiya və difraksiya hadisələri həm <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar. > ^5a56b9" data-href="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar.#^5a56b9" href="dərs-10.-mexaniki-rəqslər-və-dalğalar..html#^5a56b9" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Eninə</a>, həm də <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar. > ^5a56b9" data-href="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar.#^5a56b9" href="dərs-10.-mexaniki-rəqslər-və-dalğalar..html#^5a56b9" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Uzununa</a> dalğalarda baş verir. Lakin <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası. > Polyarlaşmış dalğalar" data-href="Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası.#Polyarlaşmış dalğalar" href="dərs-26.-dalğa-optikası.-i̇şığın-difraksiya-və-interferensiyası..html#Polyarlaşmış_dalğalar_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Polyarlaşma</a> hadisəsi ancaq <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar. > ^5a56b9" data-href="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar.#^5a56b9" href="dərs-10.-mexaniki-rəqslər-və-dalğalar..html#^5a56b9" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Eninə</a> dalğalarda baş verir. Əgər eninə dalğalarda rəqslər bir müstəvi üzrə baş verirsə, belə dalğalar Polyarlaşmış dalğalar adlanır. Elektromaqnit dalğaların tezliyinə və dalğa uzunluğuna görə müxtəlif növləri vardır: Radiodalğalar, İnfra - qırmızı şüalar, Görünən şüalar, Ultrabənövşəyi şüalar, Rentgen şüalar və Qamma () şüalar.
Radiodalğalar ən böyük dalğa uzunluğuna, ən kiçik tezliyə malikdir. şüaları isə ən kiçik dalğa uzunluğuna, ən böyük tezliyə malikdir. Rentgen şüaları rentgen borularında olur. Katodun buraxdığı elektronlar anod gərginliyinin yaratdığı elektrik sahəsində sürətləndirilir. Elektronlar anoda dəyərək tormozlanır, təcil alır və rentgen şüalanması yaranır: Nisbət cütdür, mənzərə dəyişmir, interferensiya işığın intensivliyi dəyişmir. Nisbət təkdir, maximum və minimum biri digərilə yerini dəyişir. Yəni maximum alınan yerdə minimum, minimum alınan yerdə maximum olur. Nisbət nə təkdir, nə də cütdür, maximumun interferensiya intensivliyi azalır, minimumun interferensiya intensivliyi isə artır.
]]></description><link>dərs-26.-dalğa-optikası.-i̇şığın-difraksiya-və-interferensiyası..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası..md</guid><pubDate>Sun, 06 Apr 2025 18:21:53 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 21. Yüklü zərrəciklərin maqnit sahəsində hərəkəti.]]></title><description><![CDATA[
Maqnit sahəsində hərəkət edən yüklü zərrəciyə təsir qüvvəsi Lorens qüvvəsi adlanır.
Lorens qüvvəsini tapmaq üçün cərəyanlı naqilə təsir edən amper qüvvəsini naqilin en kəsiyindən keçən yüklü zərrəciyin sayına bölmək lazımdır: () - İnduksiya vektoru ilə sürət arasında qalan bucaqYüklü zərrəcik induksiya xətlərinə paralel olaraq hərəkət edərsə, yəni olanda, Lorens qüvvəsi sıfıra bərabər olur, yüklü zərrəcik düzxətli bərabərsürətli hərəkət edir. Yüklü zərrəcik perpendikulyar yönələrsə, yəni olanda, Lorens qüvvəsi maksimal qiymət alır, yüklü zərrəcik çevrə üzrə bərabərsürətli hərəkət edir. Nyutonun II qanununa əsasən həmin çevrənin radiusu, yüklü zərrəciyin periodu və tezliyi aşağıdakı kimi tapılır: <img alt="Board 21.1.png" src="excalidraw/board-21.1.png" target="_self" style="width: 450px; max-width: 100%;">Lorens qüvvəsi sol əl qaydası ilə təyin olunur.Sol əl qaydası
Sol əl elə açılır ki, induksiya vektoru ovuca daxil olsun və uzadılmış dörd barmaq sürət istiqamətinə (əgər zərrəcik müsbət yüklüdürsə), və ya sürətin əks istiqamətinə (əgər zərrəcik mənfi yüklüdürsə) yönəlsin. Bu zaman açılmış baş barmaq Lorens qüvvəsinin istiqamətini bildirir.
Qeyd
Lorens qüvvəsi sürətə perpendikulyar yönəldiyinə görə iş görmür. Kütlə spektroqrafı - Yüklü zərrəciyin kütləsini dəqiq təyin edən aparatdır. Kütlə spektroqrafının iş prinsipi Lorens qüvvəsinə əsaslanır. (Həmçinin yüklü zərrəciklərin maqnit sahəsində meyl etməsinə də əsaslanır.)]]></description><link>dərs-21.-yüklü-zərrəciklərin-maqnit-sahəsində-hərəkəti..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 21. Yüklü zərrəciklərin maqnit sahəsində hərəkəti..md</guid><pubDate>Wed, 02 Apr 2025 14:06:22 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 26.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-26.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-26.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 26.1.png</guid><pubDate>Wed, 02 Apr 2025 13:47:05 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.23]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.23.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.23.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.23.png</guid><pubDate>Sat, 29 Mar 2025 11:09:16 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 24. Dəyişən elektrik cərəyanı.]]></title><description><![CDATA[Dəyişən elektrik cərəyanın alınması elektromaqnit induksiya hadisəsinə əsaslanır:Elektromaqnit induksiya hadisəsi
Elektromaqnit induksiya hadisəsinə əsasən çərçivədə yaranan elektrik hərəkət qüvvəsinin ani qiyməti aşağıdakı kimi təyin olunur: Mənbədən gələn elektrik enerjisini daxili enerjiyə çevirən müqavimətə Aktiv müqavimət deyilir. Dövrə Dəyişən gərginlik mənbəyi və Aktiv müqavimətdən ibarətdirsə, Om qanuna əsasən cərəyan şiddəti aşağıdakı kimi dəyişəcək: Bu ifadələrdən görünür ki, aktiv müqavimətlə və rəqsləri fazaca üst - üstə düşür, yəni hər ikisi eyni vaxtda maksimum və minimum qiymətlər alır.
Eyni bir naqildə dəyişən cərəyan ayırdığı qədər güc ayıran sabit cərəyan şiddətinə Dəyişən cərəyanın təsiredici qiyməti deyilir.
Dəyişən cərəyanın təsiredici qiyməti amplitud qiymətindən dəfə az olur və ya amplitud qiymət təsiredici qiymətdən dəfə böyük olur: Dəyişən cərəyan dövrəsinə qoşulmuş ampermeter və ya voltmetrin göstərişi təsiredici qiyməti bildirir. Dəyişən cərəyan dövlətində aktiv müqavimətə malik olan hissədə cərəyanın ani gücü aşağıdakı kimi təyin olunur:
Kondensator qanunu ilə dəyişən gərginlik mənbəyinə qoşulmuşdur. Bu zaman kondensatordakı yük və dövrədəki cərəyan şiddəti aşağıdakı kimi tapılır: Bu İfadələrdən görünür ki, dəyişən cərəyan mənbəyinə qoşulmuş kondensatorda cərəyan şiddəti rəqsləri gərginlik rəqslərini qədər qabaqlayır və ya gərginlik rəqsləri cərəyan şiddəti rəqslərindən qədər geri qalır. Kondensatorun dəyişən cərəyana göstərdiyi müqavimət Tutum müqaviməti adlanır. Çox kiçik aktiv müqavimətə və böyük induktivliyə malik sarğac dəyişən cərəyan dövrəsinə qoşulmuşdur. Dövrədə cərəyan şiddəti qanunu ilə dəyişir. Bu zaman sarğacda yaranan öz - özünə induksiya EHQ aşağıdakı kimi tapılır: olduğuna görə: Bu ifadələrdən görünür ki, sarğacda gərginlik rəqsləri cərəyan şiddəti rəqslərini qədər qabaqlayır və ya cərəyan şiddəti rəqsləri gərginlik rəqslərindən gədər geri qalır. Sarğacın dəyişən cərəyanı göstərdiyi müqavimət İnduktiv müqavimət adlanır.
() - Induktiv müqavimət
Dəyişən cərəyan dövrəsində tam müqavimət aşağıdakı kimi tapılır: <img alt="Board 24.2.png" src="excalidraw/board-24.2.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;"> olduqda tam müqavimət ən kiçik, cərəyan şiddəti isə ən böyük olma hadisəsinə Rezonans deyilir. <br>Rezonans dəyişən cərəyanın dairəvi tezliyi konturu <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar. > Məxsusi rəqslər" data-href="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar.#Məxsusi rəqslər" href="dərs-10.-mexaniki-rəqslər-və-dalğalar..html#Məxsusi rəqslər" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Məxsusi tezliyə</a> bərabər olduqda baş verir. <br><img alt="Board 24.1.png" src="excalidraw/board-24.1.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">
Güc itkisi olmadan dəyişən cərəyanın gərginliyini artırıb - azalda bilən qurğuya transformator deyilir. <br>Transformatorun iş prinsipi <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 24. Dəyişən elektrik cərəyanı. > Elektromaqnit induksiya hadisəsi" data-href="Dərs 24. Dəyişən elektrik cərəyanı.#Elektromaqnit induksiya hadisəsi" href="dərs-24.-dəyişən-elektrik-cərəyanı..html#Elektromaqnit_induksiya_hadisəsi_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Elektromaqnit induksiya hadisəsinə</a> əsaslanır. Transformator iki dolağı olan polad içlikdən ibarətdir: Birinci dolaq giriş, ikinci dolaq çıxış dolağıdır: <br><img alt="Board 24.3.png" src="excalidraw/board-24.3.png" target="_self" style="width: 300px; max-width: 100%;">Transformatorun transformasiya əmsalı aşağıdakı kimi tapılır: () - Transformasiya əmsalı (vahidi yoxdur, adsız kəmiyyətdir) ( ) olduqda yüksəldici transformator olur. ( ) olduqda alçaldıcı transformator olur.Transformatora ikinci dolaq qoşulduqda: Transformatorda güc asılılığı: Transformatorun FIƏ - si və enerji itkisi aşağıdakı kimi tapılır: ]]></description><link>dərs-24.-dəyişən-elektrik-cərəyanı..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 24. Dəyişən elektrik cərəyanı..md</guid><pubDate>Sat, 22 Mar 2025 19:26:33 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları.]]></title><description><![CDATA[
Yüklü zərrəciklərin nizamlı və istiqamətlənmiş hərəkətinə Elektrik cərəyanı deyilir.
Maddədə elektrik cərəyanı almaq üçün yüklü zərrəcik və ona təsir edən qüvvəsi olmalıdır.Elektrik cərəyanından istiqamət olaraq mənbənin müsbət qütbündən mənfi qütbünə doğru hərəkət götürülür.
Vahid zamanda naqilin en kəsiyindən keçən yükün miqdarına Cərəyan şiddəti deyilir.
() - Cərəyan şiddətiCərəyan şiddətinin vahidi Amperdir ().Cərəyan şiddəti yüklü zərrəciyin konsentrasiyası, sürəti və naqilin en kəsiyinin sahəsi ilə düz mütənasibdir: Dövrə hissəsində cərəyan şiddəti naqilin uclarındakı gərginlikdə düz, müqavimətlə tərs mütənasibdir: <img alt="Board 18.2.png" src="excalidraw/board-18.2.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;"><br>() - <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları. > Müqavimət" data-href="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları.#Müqavimət" href="dərs-18.-sabit-cərəyan-qanunları..html#Müqavimət_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Müqavimət</a>
Müqavimət - naqilin cərəyanın yaranmasına göstərdiyi əks təsirdir.
Müqavimət Materiala, Temperatura, Həndəsi ölçülərə görə dəyişir.Müqavimətin vahidi - dur: Müqavimət uzunluqla düz, sahə ilə tərs mütənasibdir: () - Naqilin uzunluğu
() - Sahə<br>
() - <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları. > ^fd259d" data-href="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları.#^fd259d" href="dərs-18.-sabit-cərəyan-qanunları..html#^fd259d" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Xüsusi müqavimət</a>
Uzunluğu , en kəsiyinin sahəsi olan naqilin müqavimətinə Xüsusi müqavimət deyilir. Xüsusi müqavimət Materialdan və Temperaturdan asılıdır. Vahidi: <br><img alt="Board 18.3.png" src="excalidraw/board-18.3.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;"> olarsa: <br><img alt="Board 18.4.png" src="excalidraw/board-18.4.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;"> olarsa: () - Naqillərin sayı Yükü qapalı dövrə boyunca hərəkət etdirən zaman kənar qüvvələrin gördüyü işin bu yükün miqdarına olan nisbətinə Elektrik hərəkət qüvvəsi (EHQ) deyilir. () - Elektrik hərəkət qüvvəsi (EKQ)Elektrik hərəkət qüvvəsinin vahidi: Qapalı dövrədə cərəyan şiddəti elektrik hərəkət qüvvəsi ilə düz, tam müqavimətlə tərs mütənasibdir: () - Daxili müqavimət
() - Xarici müqavimətQapalı dövrədə mənbəyin sıxaclarındakı gərginlik aşağıdakı kimi tapılır: Xarici müqavimət sıfıra yaxınlaşdıqda () cərəyan şiddəti kəskin olaraq artır və Qısaqapanma baş verir.
Qısaqapanma cərəyan şiddəti aşağıdakı kimi tapılır: Qısaqapanmada gərginlik sıfıra bərabər olur.
Xarici müqavimət sonsuzluğa yaxınlaşdıqda ( və yaxud olduqda) gərginlik elektrik hərəkət qüvvəsinə bərabər olur. (Dövrə açıq olduqda) Dövrə hissəsində sabit cərəyanın işi və gücü aşağıdakı kimi təyin olunur:
Qapalı dövrədə isə: Xarici hissədə ayrılan gücün tam gücə olan nisbətinə Qapalı dövrənin iş əmsalı deyilir: Coul - Lens qanunu - Naqildən elektrik cərəyanı keçən zaman ayrılan istilik miqdarı cərəyan şiddəti, gərginlik və zamanın hasilinə bərabərdir: Qapalı dövrədə isə:
<br><img alt="Board 18.5.png" src="excalidraw/board-18.5.png" target="_self"> olarsa: olarsa: <br><img alt="Board 18.6.png" src="excalidraw/board-18.6.png" target="_self"><br><img alt="Board 18.7.png" src="excalidraw/board-18.7.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;"> olarsa:<br><img alt="Board 18.8.png" src="excalidraw/board-18.8.png" target="_self">Elektrik dövrələri sxemlər əsasında yığılır. Hər bir sxem aşağıdakı şərti işarələ göstərilir: <br><img alt="Excalidraw/Board 18.1.png" src="excalidraw/board-18.1.png" target="_self">
Açar
Lampa
Qaldırıcı element və ya Cərəyan mənbəyi
Batareya
Qızdırıcı
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları. > ^7b2f8d" data-href="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları.#^7b2f8d" href="dərs-18.-sabit-cərəyan-qanunları..html#^7b2f8d" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Qoruyucu</a> Rezistor və ya Qəbuledici naqil
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları. > ^a5c606" data-href="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları.#^a5c606" href="dərs-18.-sabit-cərəyan-qanunları..html#^a5c606" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Reostat</a> Zəng
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları. > ^3fe67a" data-href="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları.#^3fe67a" href="dərs-18.-sabit-cərəyan-qanunları..html#^3fe67a" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Voltmetr</a> Ampermetr Vattmetr Elektrik cərəyanın işi və enerjisi Elektrik sayğacı ilə ölçülür. <br>
Cərəyan şiddəti Reostatla (<a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları. > ^1a4832" data-href="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları.#^1a4832" href="dərs-18.-sabit-cərəyan-qanunları..html#^1a4832" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">8</a>) tənzimlənir. Reostatın iş prinsipi müqavimətin naqilin uzunluğundan asılılığına əsaslanır. <br>
Cərəyan şiddəti kəskin olaraq artan zaman dövrəni avtomatik olaraq açmaq üçün Qoruyucudan (<a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları. > ^136602" data-href="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları.#^136602" href="dərs-18.-sabit-cərəyan-qanunları..html#^136602" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">6</a>) istifadə olunur. <br>
Gərginlik Voltmetrlə (<a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları. > ^587ad2" data-href="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları.#^587ad2" href="dərs-18.-sabit-cərəyan-qanunları..html#^587ad2" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">10</a>) ölçülür, Potensiometrlə tənzimlənir. <br>Elektrik sayğacının, Ampermetrin (<a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları. > ^f87028" data-href="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları.#^f87028" href="dərs-18.-sabit-cərəyan-qanunları..html#^f87028" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">11</a>) və Voltmetrin iş prinsipi <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 20. Maqnit sahəsi. Maqnit induksiyası. > Amper qüvvəsi" data-href="Dərs 20. Maqnit sahəsi. Maqnit induksiyası.#Amper qüvvəsi" href="dərs-20.-maqnit-sahəsi.-maqnit-induksiyası..html#Amper qüvvəsi" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Amper qüvvəsinə</a> əsaslanır.<br>Ampermetr işlədiciyə ardıcıl, Voltmetr isə paralel qoşulur, Vattmetr (<a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları. > ^681260" data-href="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları.#^681260" href="dərs-18.-sabit-cərəyan-qanunları..html#^681260" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">12</a>) isə 4 tərəfdən qoşula bilər:<br><img alt="board 18.9.png" src="excalidraw/board-18.9.png" target="_self" style="width: 150px; max-width: 100%;">]]></description><link>dərs-18.-sabit-cərəyan-qanunları..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları..md</guid><pubDate>Sat, 22 Mar 2025 19:18:00 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.10]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.10.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.10.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.10.png</guid><pubDate>Sat, 22 Mar 2025 19:02:18 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.8]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.8.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.8.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.8.png</guid><pubDate>Sat, 22 Mar 2025 19:01:01 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 22.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-22.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-22.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 22.1.png</guid><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 16:20:13 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 22. Elektromaqnit induksiyası.]]></title><description><![CDATA[Elentromaqnit induksiyası hadisəsini 1831 - ci ildə Faradey kəşf etmişdir.
Qapalı keçirici konturda <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 22. Elektromaqnit induksiyası. > Maqnit seli" data-href="Dərs 22. Elektromaqnit induksiyası.#Maqnit seli" href="dərs-22.-elektromaqnit-induksiyası..html#Maqnit_seli_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">maqnit selinin</a> bütün dəyişmələrində yaranan cərəyana İnduksiya cərəyanı adlanır. Induksiya elektrikin hərəkət qüvvəsi maqnit selinin dəyişmə sürəti ilə düz mütənasibdir:
() - Maqnit selinin dəyişmə sürəti
() - Dolaqların sayıMaqnit selinin dəyişmə sürətinin vahidi aşağıdakı kimidir: Induksiya cərəyanı Lens qaydasına görə təyin olunur:Lens qaydası
Lens qaydasına görə qapalı konturda yaranan induksiya cərəyanı bu cərəyanı doğuran maqnit selinin dəyişməsinə mane olur.
Qeyd
Düsturlardakı mənfi işarəsi Lens qaydasına əsasən yazılmışdır. Maqnit selinin dəyişmə sürəti sıfırdan böyük () olduqda, induksiya elektrik hərəkət qüvvəsi sıfırdan kiçik olur. Bu zaman cərəyanın induksiya xətləri induksiya xətləri ilə əks istiqamətdə yönəlir.Maqnit selinin dəyişmə sürəti sıfırdan kiçik () olduqda, induksiya elektrik hərəkət qüvvəsi sıfırdan böyük olur. Bu zaman cərəyanın induksiya sahənin induksiya xətləri ilə eyni istiqamətdə yönəlir.<br><img src="excalidraw/board-22.1.png" target="_self">
Maqnit sahəsində hərəkət edən düz cərəyanlı naqillərdə induksiya elektrik hərəkət qüvvəsi aşağıdakı kimi tapılır:
İnduksiya cərəyanı Sağ əl qaydası ilə tapılır.Sağ əl qaydası
Sağ əl elə açılır ki, induksiya xətləri ovuca daxil olsun, uzadılmış dörd barmaq induksiya cərəyanı (şiddəti) istiqamətində yönəlsin, bu zaman açılmış baş barmaq naqilin hərəkət istiqamətini göstərəcəkdir. Maqnit induksiya vektoru, səthin sahəsi və induksiya xətləri ilə səthin normalı (sahəyə qaldırılan perpendikulyar) arasında qalan bucağın kosinusu hasilinə Maqnit seli deyilir.
() - Maqnit seliMaqnit selinin vahidi Veberdir: Qapalı konturda induksiya cərəyan şiddəti və yükü aşağıdakı kimi təyin olunur: () - Müqavimət <br>Qapalı konturda cərəyan şiddətinin dəyişməsi nəticəsində <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 20. Maqnit sahəsi. Maqnit induksiyası. > Burulğanlı sahə" data-href="Dərs 20. Maqnit sahəsi. Maqnit induksiyası.#Burulğanlı sahə" href="dərs-20.-maqnit-sahəsi.-maqnit-induksiyası..html#Burulğanlı sahə" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">burulğanlı</a> elektrik sahəsinin yaranmasına (induksiya elektrik hərəkət qüvvəsinin yaranmasına) Öz - özünə induksiya hadisəsi deyilir.
Öz - özünə induksiya elektrik hərəkət qüvvəsi cərəyan şiddətinin dəyişmə sürəti ilə düz mütənasibdir: () - Cərəyan şiddətinin dəyişmə sürəti (Vahidi dir)<br>
() - <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 22. Elektromaqnit induksiyası. > İnduktivlik" data-href="Dərs 22. Elektromaqnit induksiyası.#İnduktivlik" href="dərs-22.-elektromaqnit-induksiyası..html#İnduktivlik_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">İnduktivlik</a>
Induktivlik - Ədədi qiymətcə cərəyan şiddətinin dəyişmə sürəti olduqda yaranan öz - özünə induksiya elektrik hərəkət qüvvəsinə bərabər olan kəmiyyətdir.
İnduktivliyin vahidi Henridir:
<br>İnduktivlik Maddənin növündən, <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 20. Maqnit sahəsi. Maqnit induksiyası. > Maqnit nüfuzluğu" data-href="Dərs 20. Maqnit sahəsi. Maqnit induksiyası.#Maqnit nüfuzluğu" href="dərs-20.-maqnit-sahəsi.-maqnit-induksiyası..html#Maqnit nüfuzluğu" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Maqnit nüfuzluğundan</a>, Həndəsi ölçülərindən asılıdır: () - Maqnit sabitiSarğacın maqnit seli aşağıdakı kimi tapılır:
<br><img alt="Board 22.2.png" src="excalidraw/board-22.2.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">Maqnit sahəsinin enerjisi Maqnit sahəsinin enerjisi - Cərəyan mənbəyinin cərəyan yaratmaq üçün sərf etdiyi enerjidir: Maqnit sahəsinin enerji sıxlığı aşağıdakı kimi tapılır: ]]></description><link>dərs-22.-elektromaqnit-induksiyası..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 22. Elektromaqnit induksiyası..md</guid><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 16:19:37 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 10.7]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-10.7.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-10.7.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 10.7.png</guid><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 16:19:02 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 20.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-20.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-20.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 20.1.png</guid><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 16:18:46 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 23.4]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-23.4.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-23.4.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 23.4.png</guid><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 16:18:33 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları.]]></title><description><![CDATA[
Elektrik yükünün, gərginliyin və cərəyan şiddətinin periodik olaraq dəyişməsi Elektromaqnit rəqsləri adlanır.
Mexaniki rəqslər kimi elektromaqnit rəqslər də <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar. > Məxsusi rəqslər" data-href="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar.#Məxsusi rəqslər" href="dərs-10.-mexaniki-rəqslər-və-dalğalar..html#Məxsusi rəqslər" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Sərbəst</a> və <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar. > Məcburi rəqslər" data-href="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar.#Məcburi rəqslər" href="dərs-10.-mexaniki-rəqslər-və-dalğalar..html#Məcburi rəqslər" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Məcburi</a> olur.Məcburi elektromaqnit rəqsləri almaq üçün bircins maqnit sahəsində yerləşmiş məftil çərçivəni fırlatmaq lazımdır. Bu zaman çərçivədə dəyişən İnduksiya cərəyanı yaranır. <br>Sərbəst elektromaqnit rəqsləri almaq üçün <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları. > Rəqs konturu" data-href="Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları.#Rəqs konturu" href="dərs-23.-elektromaqnit-rəqsləri.-elektromaqnit-dalğaları..html#Rəqs_konturu_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Rəqs konturundan</a> istifadə olunur.
Elektromaqnit rəqslərinin baş verdiyi ən sadə elektrik dövrəsi Rəqs konturudur. Ən sadə rəqs konturu kondensator və sarğacdan ibarətdir:<br><img alt="Board 23.1.png" src="excalidraw/board-23.1.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">
Elektromaqnit rəqslərini müşahidə etmək üçün Osilloqrafdan istifadə olunur.
<br><img alt="Board 23.2.png" src="excalidraw/board-23.2.png" target="_self" style="width: 300px; max-width: 100%;">Konturda kondensatoru sarğaca qoşsaq, kondensator boşalmağa başlayar və sarğacda cərəyan yaranar. Kondensator boşaldıqca onun elektrik yükü, elektrik sahəsinin enerjisi azalır, sarğacda maqnit sahəsinin enerjisi artır.Kondensatorda elektrik sahəsinin enerjisi belə tapılır: Sarğacda isə belə tapılır: Kondensator boşalanda olur.Maqnit sahəsinin enerjisi isə maksimum olur: anında kondensator yüklənir, maqnit sahəsinin enerjisi isə sıfır olur: anında uyğun olaraq kondensator boşalır. Boşalma cərəyanı sarğacda maqnit sahəsini yaradır, yəni kondensatourn elektrik sahəsinin enerjisi sıfıra bərabər olur:<br>
Konturda yaranan sərbəst elektromaqnit rəqsləri sönən olur. Çünki konturun sarğacı <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 24. Dəyişən elektrik cərəyanı. > Aktiv müqavimət" data-href="Dərs 24. Dəyişən elektrik cərəyanı.#Aktiv müqavimət" href="dərs-24.-dəyişən-elektrik-cərəyanı..html#Aktiv müqavimət" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">aktiv müqavimətə</a> malikdir.Konturun elektrik və maqnit enerjisi naqillərin daxili enerjisinə çevrilir. Rəqs konturunun tam enerjisi elektrik və maqnit sahələrinin enerjiləri cəminə bərabərdir:
Elektromaqnit rəqslərinin tezliyi və dairəvi tezliyi aşağıdakı kimi təyin olunur: () - İnduktivlik
() - Elektrik tutumuFərz edək ki, kondensatordakı yük və gərginlik zamana görə kosinus qanunu ilə dəyişir: Sarğacdakı cərəyan şiddəti isə yükün zamana görə törəməsinə bərabərdir: Elektromaqnit rəqslərinin fəzada yayılmasına Elektromaqnit dalğaları deyilir.
<br>Elektromaqnit dalğaları <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar. > ^5a56b9" data-href="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar.#^5a56b9" href="dərs-10.-mexaniki-rəqslər-və-dalğalar..html#^5a56b9" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Eninə</a> dalğalardır.Elektromaqnit dalğalarının nəzəri əsasını Maxwell vermişdir.Maxwell nəzəriyyəsi
Maxwellə görə dəyişən maqnit sahəsi öz ətrafında dəyişən elektrik sahəsi yaradır. Və ya əksinə, dəyişən elektrik sahəsi öz ətrafında dəyişən maqnit sahəsi yaradır.
Dəyişən elektrik və maqnit sahələri biri digərini yaratmaqla fəzada sonlu işıq sürətilə yayılır. ()Maxwell nəzəriyyəsinə görə elektrik və maqnit sahələri tam vahid təşkil edən elektromaqnit sahəsinin təzahürüdür. və vektorları həm bir - birinə, həm də dalğaların yayılma istiqamətinə perpendikulyar istiqamətdə rəqs edir. və vektorları arasındakı bucaq - dir. Faza fərqi isə - dır. Yəni eyni zamanda maksimum, eyni zamanda minimum qiymətlər alır. <br>Eletromaqnit vektor üçün sağ əl qaydası
Sağ əl elə açılır ki, induksiya xətləri () ovuca daxil olsun. Bu zaman 4 barmaq dalğanın sürət vektronun istiqamətini (), açılmış baş barmaq isə elektrik sahəsinin intensivliyinin () istiqamətini göstərəcək. <img alt="Board 23.5.png" src="excalidraw/board-23.5.png" target="_self" style="width: 300px; max-width: 100%;">
Vakkumda elektromaqnit dalğasının uzunluğu aşağıdakı kimi olur. () - Sürət
() - Tutum
Mühitdə elektromaqnit dalğasının sürəti və dalğa uzunluğu vakkumdakından Sındırma əmsalı dəfə azdır:
() - Sındırma əmsalı (vahidi yoxdur, adsız kəmiyyətdir)
Sındırma əmsalı ən kiçik qiymətini vakkumda alır. ()Elektromaqnit dalğaları özləri ilə enerji daşıyır. Vahid həcmə düşən enerjiyə Enerji sıxlığı deyilir.
() - Enerji sıxlığı
Enerji sıxlığının vahidi: Vahid səthdən vahid zamanda daşınan enerjiyə Elektromaqnit şüalanması selinin sıxlığı (intensivliyi) deyilir. <br>Elektromaqnit şüalanma selinin sıxlığı <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları. > Enerji sıxlığı" data-href="Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları.#Enerji sıxlığı" href="dərs-23.-elektromaqnit-rəqsləri.-elektromaqnit-dalğaları..html#Enerji_sıxlığı_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Enerji sıxlığı</a> ilə Dalğanın yayılma sürətinin hasilinə bərabərdir:
Şüalanma selinin sıxlığı tezlyinin 4 - cü dərəcəsi ilə düz, mənbədən olan məsafənin kvadratı ilə tərs mütənasibdir: () - Şüalanma selinin sıxlığı
() - Mənbədən olan məsafəŞüalanma gücü Şüalanma gücü belə təyin olunur: Şəkildə Dedektorlu qəbuledicinin sxemi verilmişdir.<br><img alt="Board 23.3.png" src="excalidraw/board-23.3.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">
Antena - Elektromaqnit dalğalarını qəbul edir.
Rəqs konturu (kondensator dəyişən tutumludur) - Onun köməyilə radioqəbuledicisinin müəyyən radiostansiyaya köklənməsi həyata keçirilir. <br>Dedektor - Onunla rəqslər <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları. > Dedekteetmə" data-href="Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları.#Dedekteetmə" href="dərs-23.-elektromaqnit-rəqsləri.-elektromaqnit-dalğaları..html#Dedekteetmə_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">detekte</a> edilir. (aşkar edilir)
<br>Kondensator (sabit tutumlu) - Onunla <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları. > Pulsaziya edən cərəyan" data-href="Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları.#Pulsaziya edən cərəyan" href="dərs-23.-elektromaqnit-rəqsləri.-elektromaqnit-dalğaları..html#Pulsaziya_edən_cərəyan_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">pulsaziya edən cərəyanın</a> hamarlanması həyata keçirilir. (süzgəc rolunu oynayır)
Ucadanışan (Səsucaldan) - Səs tezlikli cərəyanın axması üçündür.
Pulsaziya edən cərəyan Döyünən, yəni birtərəfli cərəyan.
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları. > ^dcf940" data-href="Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları.#^dcf940" href="dərs-23.-elektromaqnit-rəqsləri.-elektromaqnit-dalğaları..html#^dcf940" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Yüksək tezlikli elektromaqnit dalğalarının</a> amplitudunun <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları. > ^741a63" data-href="Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları.#^741a63" href="dərs-23.-elektromaqnit-rəqsləri.-elektromaqnit-dalğaları..html#^741a63" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">səs tezliyi</a> ilə dəyişməsi prosesi Modulyasiya adlanır. Qəbuledicidə yüksək tezlikli modullaşmış rəqslərdən alçaq tezlikli rəqslərin ayrılmasına Dedekteetmə deyilir.
Yarımkeçirici və ya Vakkum diodu dedektor ola bilər.
<br>Detektorlu dövrədə bir istiqamətdə axan (döyünən) cərəyana <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları. > ^c91480" data-href="Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları.#^c91480" href="dərs-23.-elektromaqnit-rəqsləri.-elektromaqnit-dalğaları..html#^c91480" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">pulsaziya edən cərəyan</a> adlanır.
<br>Tranzistorlu generatorla sönməyən yüksək tezlikli elektromaqnit rəqsləri yaranır (yaradılır). Səsi ötürmək üçün bu rəqslər səs tezlikli elektrik rəqsləri vasitəsilə <a data-tooltip-position="top" aria-label="Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları. > Modulyasiya" data-href="Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları.#Modulyasiya" href="dərs-23.-elektromaqnit-rəqsləri.-elektromaqnit-dalğaları..html#Modulyasiya_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">modullaşdırılır</a>.
Radio dalğaların köməyi ilə obyektlərin aşkara çıxarılması və onların yerinin dəqiq təyin edilməsi Radiolaksiya adlanır.
Obyektə qədər olan məsafə belə təyin olunur: () - () - Dalğanın gedib - gəlməsinə sərf olunan zamanİmpulsların sayı: <br><img alt="Board 23.4.png" src="excalidraw/board-23.4.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;">
Yüksək tezlikli dalğalar Modullaşmış dalğalar
Səs tezlikli dalğalar Pulsasiya edən cərəyan Enerjiyə malikdirlər.
İmpulsa malikdirlər. Sınmaya məruz qalırlar.
Qayıtmaya məruz qalırlar.
Keçirici naqillər tərəfindən udulurlar.
İşıq sürətilə yayılırlar.
]]></description><link>dərs-23.-elektromaqnit-rəqsləri.-elektromaqnit-dalğaları..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları..md</guid><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 15:31:02 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.22]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.22.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.22.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.22.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:57:48 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.21]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.21.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.21.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.21.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:57:44 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.20]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.20.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.20.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.20.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:57:40 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.19]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.19.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.19.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.19.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:57:37 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.18]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.18.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.18.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.18.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:57:34 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.17]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.17.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.17.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.17.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:57:29 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.16]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.16.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.16.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.16.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:57:24 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.15]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.15.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.15.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.15.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:57:16 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.14]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.14.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.14.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.14.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:57:11 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.13]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.13.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.13.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.13.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:57:08 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.12]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.12.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.12.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.12.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:57:05 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.11]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.11.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.11.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.11.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:57:00 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.9]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.9.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.9.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.9.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:56:53 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.7]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.7.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.7.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.7.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:56:46 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.6]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.6.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.6.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.6.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:56:42 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.5]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.5.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.5.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.5.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:56:38 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.4]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.4.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.4.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.4.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:56:32 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.3.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:56:26 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.2.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:56:00 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 25.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-25.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-25.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 25.1.png</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:55:54 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 22.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-22.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-22.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 22.2.png</guid><pubDate>Tue, 25 Feb 2025 12:46:56 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dərs 20. Maqnit sahəsi. Maqnit induksiyası.]]></title><description><![CDATA[Maqnit sahəsini istənilən hərəkətdə olan yüklü zərrəcik və cərəyanlı naqil yaradır. Cərəyanlı naqillər arasındakı qarşılıqlı təsir Maqnit qarşılıqlı təsir adlanır.
Paralel naqillərdən cərəyan eyni istiqamətdə axdıqda onlar arasında cəzbetmə, əks istiqamətdə axdıqda isə dəfetmə qüvvələri yaranır.
Maqnit sahəsindəki cərəyanlı naqilə təsir edən maksimal qüvvənin cərəyan şiddəti ilə naqilin uzunluğu hasilinə olan nisbətinə Maqnit induksiya vektoru deyilir.
() - Maqnit induksiya vektoruMaqnit induksiya vektorunun vahidi Tesladır: <img alt="Board 20.1.png" src="excalidraw/board-20.1.png" target="_self" style="width: 400px; max-width: 100%;">Qeyd
Maqnit induksiya vektoru maqnit sahəsinin qüvvə xarakteristikasıdır.
Maqnit induksiya vektorunun istiqaməti sağ yivli burğu və ya sağ əl qaydası ilə tapılır:Sağ yivli burğu qaydası
Burğunun ucunun irəliləmə hərəkəti cərəyan istiqamətində yönəldikdə dəstəyin fırlanma istiqaməti induksiya vektorunun istiqamətini bildirir. Sağ əl qaydası
Baş barmaq cərəyan istiqamətinə yönəldikdə digər barmaqların fırlanma istiqaməti induksiya vektorunun istiqamətini bildirir. Maqnit sahəsində maqnit əqrəblərinin və ya dəmir ovuntularının düzüldüyü xətlərə Maqnit sahəsinin qüvvə xətləri və ya İnduksiya xətləri deyilir.
Düz cərəyanlı naqilin induksiya xətləri onu əhatə edən konsentrik çevrələrdən ibarətdir: <br><img alt="Board 20.2.png" src="excalidraw/board-20.2.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;">Maqnit sahəsinin hər bir nöqtəsində maqnit induksiya vektoru qüvvə xətlərinə çəkilən toxunan istiqamətində gedir. Maqnitlik xassəsinin uzun müddət özündə saxlayan maddələrə Sabit maqnitlik deyilir.
İnduksiya xətləri sabit maqnitlərdə şimal qütbündən cənub qütbünə (xaricində), əqrəblərdə isə cənub qütbündən şimal qütbünə doğru (maqnit daxilində) yönəlir. Bütün nöqtələrdə maqnit induksiya vektorunun qiymət və istiqaməti eyni olan sahəyə Bircins maqnit sahəsi deyilir. <br><img alt="Board 20.3.png" src="excalidraw/board-20.3.png" target="_self" style="width: 500px; max-width: 100%;">
Qüvvə xətləri qapalı olan sahəyə Burulğanlı sahə deyilir. Maqnit sahəsinin qüvvə xətləri qapalı olduğuna görə bu sahə belə adlanır. Maqnit sahəsində cərəyanlı naqilə təsir edən qüvvə Amper qüvvəsi adlanır.
() - Naqillə maqnit induksiya vektoru arasında qalan bucaq
İnduksiya xətləri naqilə paralel yönəldikdə, yəni olduqda, Amper qüvvəsi ən kiçik qiymətə (sıfıra) bərabər olur, perpendikulyar yönəldikdə isə maksimal qiymət alır.Amper qüvvəsi sol əl qaydası ilə təyin olunur.Sol əl qaydası
Sol əl elə açılır ki, induksiya xətləri ovuca daxil olsun, uzadılmış dörd barmaq cərəyan istiqamətində yönəlsin. Bu zaman açılmış baş barmaq Amper qüvvəsinin istiqamətini bildirəcəkdir. Vakkumdakı induksiya vektorunun yekun induksiya vektorundan neçə dəfə fərqləndiyini bildirən kəmiyyətə Maqnit nüfuzluğu deyilir.
() - Maqnit nüfuzluğu (Vahidi yoxdur, adsız kəmiyyətdir)
Maddələr maqnit nüfuzluğuna görə 3 yerə bölünür: Paramaqnitlər - olan maddələrdir. Bu maddələr sabit maqnitlər tərəfindən zəif cəlb olunur. Diomaqnitlər - olan maddələrdir. Bu maddələr sabit maqnit tərəfindən itələnir. Ferromaqnitlər - olan maddələrdir. Bu maddələr sabit maqnit tərəfindən böyük qüvvə ilə cəlb olunur. Bütün ferromaqnitlər kristal maddələrdir. Hər bir ferromaqnit üçün Küri temperaturu adlanan temperatur həddi mövcuddur. Ferromaqnitlər bu həddi keçdikdə öz xassələrini itirib paramqnitə çevirilirlər. Başqa sözlə, ferromaqnitlərin öz xassələrini itirib paramaqnitlərə çevrildiyi temperatur Küri temperaturu adlanır. ]]></description><link>dərs-20.-maqnit-sahəsi.-maqnit-induksiyası..html</link><guid isPermaLink="false">Dərs 20. Maqnit sahəsi. Maqnit induksiyası..md</guid><pubDate>Sat, 01 Feb 2025 10:16:07 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 15.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-15.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-15.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 15.1.png</guid><pubDate>Sat, 01 Feb 2025 10:08:28 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 19.7]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-19.7.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-19.7.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 19.7.png</guid><pubDate>Wed, 22 Jan 2025 12:40:19 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 16.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-16.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-16.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 16.2.png</guid><pubDate>Wed, 08 Jan 2025 21:06:32 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 16.6]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-16.6.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-16.6.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 16.6.png</guid><pubDate>Wed, 08 Jan 2025 21:02:46 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 16.5]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-16.5.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-16.5.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 16.5.png</guid><pubDate>Wed, 08 Jan 2025 21:02:38 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 16.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-16.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-16.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 16.1.png</guid><pubDate>Wed, 08 Jan 2025 21:02:19 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 18.8]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-18.8.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-18.8.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 18.8.png</guid><pubDate>Wed, 08 Jan 2025 20:45:26 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 18.6]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-18.6.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-18.6.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 18.6.png</guid><pubDate>Wed, 08 Jan 2025 20:41:52 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 18.5]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-18.5.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-18.5.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 18.5.png</guid><pubDate>Wed, 08 Jan 2025 20:41:39 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 18.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-18.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-18.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 18.1.png</guid><pubDate>Wed, 08 Jan 2025 20:41:19 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 10.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-10.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-10.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 10.1.png</guid><pubDate>Wed, 23 Oct 2024 16:15:58 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 7.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-7.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-7.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 7.2.png</guid><pubDate>Tue, 01 Oct 2024 19:07:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 7.7]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-7.7.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-7.7.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 7.7.png</guid><pubDate>Tue, 01 Oct 2024 19:07:09 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 7.8]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-7.8.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-7.8.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 7.8.png</guid><pubDate>Tue, 01 Oct 2024 19:06:56 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board B.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-b.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-b.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board B.3.png</guid><pubDate>Wed, 25 Sep 2024 13:03:16 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 4.5]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-4.5.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-4.5.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 4.5.png</guid><pubDate>Sat, 07 Sep 2024 09:29:29 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 27.5]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-27.5.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-27.5.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 27.5.png</guid><pubDate>Sat, 13 Jul 2024 02:01:52 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 27.4]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-27.4.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-27.4.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 27.4.png</guid><pubDate>Sat, 13 Jul 2024 01:53:48 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 27.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-27.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-27.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 27.1.png</guid><pubDate>Fri, 12 Jul 2024 11:16:30 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board B.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-b.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-b.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board B.2.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:16 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board B.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-b.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-b.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board B.1.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:16 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board A.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-a.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-a.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board A.3.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:16 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board A.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-a.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-a.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board A.2.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:16 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board A.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-a.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-a.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board A.1.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:16 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 24.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-24.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-24.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 24.3.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:16 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 24.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-24.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-24.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 24.2.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:16 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 24.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-24.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-24.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 24.1.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:16 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 23.5]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-23.5.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-23.5.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 23.5.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:16 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 23.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-23.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-23.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 23.3.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:16 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 23.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-23.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-23.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 23.2.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:16 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 23.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-23.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-23.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 23.1.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:16 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 21.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-21.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-21.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 21.1.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 20.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-20.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-20.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 20.3.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 20.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-20.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-20.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 20.2.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 19.13]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-19.13.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-19.13.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 19.13.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 19.12]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-19.12.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-19.12.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 19.12.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 19.11]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-19.11.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-19.11.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 19.11.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 19.10]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-19.10.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-19.10.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 19.10.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 19.9]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-19.9.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-19.9.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 19.9.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 19.8]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-19.8.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-19.8.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 19.8.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 19.6]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-19.6.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-19.6.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 19.6.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 19.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-19.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-19.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 19.3.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 19.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-19.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-19.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 19.2.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 19.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-19.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-19.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 19.1.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 18.9]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-18.9.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-18.9.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 18.9.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 18.7]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-18.7.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-18.7.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 18.7.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 18.4]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-18.4.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-18.4.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 18.4.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 18.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-18.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-18.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 18.3.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 18.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-18.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-18.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 18.2.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 17.4]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-17.4.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-17.4.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 17.4.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 17.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-17.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-17.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 17.3.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 17.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-17.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-17.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 17.2.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 17.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-17.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-17.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 17.1.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 16.7]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-16.7.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-16.7.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 16.7.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 16.4]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-16.4.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-16.4.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 16.4.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 16.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-16.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-16.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 16.3.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 15.6]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-15.6.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-15.6.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 15.6.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 15.5]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-15.5.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-15.5.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 15.5.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 15.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-15.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-15.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 15.3.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 14.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-14.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-14.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 14.2.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 14.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-14.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-14.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 14.1.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 11.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-11.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-11.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 11.1.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 10.5]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-10.5.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-10.5.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 10.5.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 10.4]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-10.4.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-10.4.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 10.4.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 10.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-10.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-10.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 10.3.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 10.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-10.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-10.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 10.2.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:15 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 8.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-8.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-8.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 8.2.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 8.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-8.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-8.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 8.1.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 7.10]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-7.10.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-7.10.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 7.10.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 7.6]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-7.6.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-7.6.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 7.6.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 7.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-7.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-7.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 7.3.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 7.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-7.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-7.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 7.1.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 6.4]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-6.4.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-6.4.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 6.4.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 6.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-6.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-6.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 6.2.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 6.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-6.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-6.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 6.1.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 5.4]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-5.4.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-5.4.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 5.4.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 5.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-5.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-5.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 5.2.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 5.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-5.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-5.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 5.1.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 4.4]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-4.4.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-4.4.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 4.4.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 4.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-4.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-4.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 4.3.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 4.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-4.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-4.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 4.2.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 4.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-4.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-4.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 4.1.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 3.4]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-3.4.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-3.4.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 3.4.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 3.3]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-3.3.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-3.3.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 3.3.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 3.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-3.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-3.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 3.2.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 3.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-3.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-3.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 3.1.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 2.2]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-2.2.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-2.2.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 2.2.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Board 2.1]]></title><description><![CDATA[<img src="excalidraw/board-2.1.png" target="_self">]]></description><link>excalidraw/board-2.1.html</link><guid isPermaLink="false">Excalidraw/Board 2.1.png</guid><pubDate>Thu, 04 Jul 2024 11:33:14 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="."&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[index]]></title><description><![CDATA[Salam Əziz dost! Sən Fizika-html vasitəsilə yeni nəsil öyrənmə platformundan yararlana biləcəksən. Bu platforma <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.obsidian.md" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://www.obsidian.md" target="_self">Obsidian</a> vasitəsilə <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://en.wikipedia.org/wiki/Markdown" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Markdown" target="_self">Markdown</a> (.md) fayl sisteminə malikdir. Bu fayl sistemi bir çox yerdə (Məsələn <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://az.wikipedia.org/wiki/Ana_s%C9%99hif%C9%99" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://az.wikipedia.org/wiki/Ana_s%C9%99hif%C9%99" target="_self">Wikipediada</a>) çox geniş istifadə olunur. Həmçinin buradakı düstur və riyazi yazılar <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://www.mathjax.org/" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://www.mathjax.org/" target="_self">MathJax</a> vasitəsilə yığılmış, qrafiklər isə <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://excalidraw.com/" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://excalidraw.com/" target="_self">Excalidraw</a> vasitəsilə hazırlanmışdır. Sayt <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://github.com/KosmosisDire/obsidian-webpage-export" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://github.com/KosmosisDire/obsidian-webpage-export" target="_self">Webpage HTML export</a> və <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://pages.github.com/" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://pages.github.com/" target="_self">Github Pages</a> vasitəsilə sizə təqdim edilməkdədir. Bütün resursların hamısı <a data-tooltip-position="top" aria-label="https://github.com/Kenan-E/fizika-html-resources" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://github.com/Kenan-E/fizika-html-resources" target="_self">Github səhifəmdə</a> hamıya açıq formada yayınlanmaqdadır.
Bu resurs hələ ki sınaq mərhələsindədir. Ümid edirəm ki bu resurs sizin üçün faydalı olacaq :)Kənan tərəfindən &lt;3 ilə hazırlandı.<br>Update (02.09.2025) - Resursdakı bir çox kiçik səhvlərin aradan qaldırılması ilə bağlı uzun müddətdir ki məşğul oluram. Hələlik Resursun yarısı (Dərs 17 - yədək) hazırdır. Nəzərə alın ki, bu resurs tək bir şəxs tərəfindən hazırlandığı üçün səhvlərin olması tamamilə normaldır, lakin bu səhvləri düzəltmək bir qədər vaxt alır. Əgər hər hansı bir səhvlə qarşılaşsaz, mənə bildirməyiniz böyük bir köməklik olacaqdır. Sadəcə olan səhvi (dərsin nömrəsi və hansı hissədə olduğunu göstərmək şərtdir, şəkil də əlavə edə bilərsiniz) buradakı e-poçt adresinə göndərməyiniz kifayətdir: <a data-tooltip-position="top" aria-label="mailto:kenanelizade2007@protonmail.com" rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="mailto:kenanelizade2007@protonmail.com" target="_self">kenanelizade2007@protonmail.com</a>~ Kenan-E
<br><a data-href="Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət." href="dərs-1.-mexanika.-kinematikanın-əsasları.-düzxətli-bərabərsürətli-və-dəyişənsürətli-hərəkət..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 1. Mexanika. Kinematikanın əsasları. Düzxətli bərabərsürətli və Dəyişənsürətli hərəkət.</a>
<br><a data-href="Dərs 2. Dəyişənsürətli hərəkət. Ani sürət. Təcil. Bərabərtəcilli hərəkət." href="dərs-2.-dəyişənsürətli-hərəkət.-ani-sürət.-təcil.-bərabərtəcilli-hərəkət..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 2. Dəyişənsürətli hərəkət. Ani sürət. Təcil. Bərabərtəcilli hərəkət.</a>
<br><a data-href="Dərs 3. Çevrə üzrə bərabərsürətli hərəkət." href="dərs-3.-çevrə-üzrə-bərabərsürətli-hərəkət..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 3. Çevrə üzrə bərabərsürətli hərəkət.</a> <br><a data-href="Dərs 4. Dinamika. Nyuton qanunları. Qüvvə, sıxlıq, və kütlənin əsas anlayışları." href="dərs-4.-dinamika.-nyuton-qanunları.-qüvvə,-sıxlıq,-və-kütlənin-əsas-anlayışları..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 4. Dinamika. Nyuton qanunları. Qüvvə, sıxlıq, və kütlənin əsas anlayışları.</a>
<br><a data-href="Dərs 5. Ağırlıq və qravitasiya qüvvəsi. Ümumidünya cazibə qanunu." href="dərs-5.-ağırlıq-və-qravitasiya-qüvvəsi.-ümumidünya-cazibə-qanunu..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 5. Ağırlıq və qravitasiya qüvvəsi. Ümumidünya cazibə qanunu.</a>
<br><a data-href="Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi." href="dərs-6.-elastiklik-qüvvəsi.-sürtünmə-qüvvəsi..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 6. Elastiklik qüvvəsi. Sürtünmə qüvvəsi.</a> <br><a data-href="Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası." href="dərs-7.-statikanın-əsasları.-sadə-mexanizimlər.-mexanikanın-qızıl-qaydası..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 7. Statikanın əsasları. Sadə mexanizimlər. Mexanikanın qızıl qaydası.</a> <br><a data-href="Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu." href="dərs-8.-i̇mpuls.-enerji.-enerjinin-və-impulsun-saxlanılması-qanunu..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 8. İmpuls. Enerji. Enerjinin və impulsun saxlanılması qanunu.</a>
<br><a data-href="Dərs 9. Mexaniki iş. Güc. Faydalı iş əmsalı." href="dərs-9.-mexaniki-iş.-güc.-faydalı-iş-əmsalı..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 9. Mexaniki iş. Güc. Faydalı iş əmsalı.</a> <br><a data-href="Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar." href="dərs-10.-mexaniki-rəqslər-və-dalğalar..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 10. Mexaniki rəqslər və dalğalar.</a> <br><a data-href="Dərs 11. Aero - Hidrostatika. Aero - Hidrodinamika." href="dərs-11.-aero-hidrostatika.-aero-hidrodinamika..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 11. Aero - Hidrostatika. Aero - Hidrodinamika.</a> <br><a data-href="Dərs 12. Molekulyar kinetik nəzəriyyə (MKN)." href="dərs-12.-molekulyar-kinetik-nəzəriyyə-(mkn)..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 12. Molekulyar kinetik nəzəriyyə (MKN).</a>
<br><a data-href="Dərs 13. Termodinamikanın əsasları." href="dərs-13.-termodinamikanın-əsasları..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 13. Termodinamikanın əsasları.</a> <br><a data-href="Dərs 14. Doyan və doymayan buxar." href="dərs-14.-doyan-və-doymayan-buxar..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 14. Doyan və doymayan buxar.</a>
<br><a data-href="Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri." href="dərs-15.-bərk-cismlərin-və-mayelərin-xassələri..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 15. Bərk cismlərin və mayelərin xassələri.</a> <br><a data-href="Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi." href="dərs-16.-elektrik-yükü-və-elektrik-sahəsi..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 16. Elektrik yükü və elektrik sahəsi.</a>
<br><a data-href="Dərs 17. Elektrik tutumu. Elektrik sahəsinin enerjisi." href="dərs-17.-elektrik-tutumu.-elektrik-sahəsinin-enerjisi..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 17. Elektrik tutumu. Elektrik sahəsinin enerjisi.</a>
<br><a data-href="Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları." href="dərs-18.-sabit-cərəyan-qanunları..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 18. Sabit cərəyan qanunları.</a>
<br><a data-href="Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı." href="dərs-19.-müxtəlif-mühitlərdə-elektrik-cərəyanı..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 19. Müxtəlif mühitlərdə elektrik cərəyanı.</a>
<br><a data-href="Dərs 24. Dəyişən elektrik cərəyanı." href="dərs-24.-dəyişən-elektrik-cərəyanı..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 24. Dəyişən elektrik cərəyanı.</a> <br><a data-href="Dərs 20. Maqnit sahəsi. Maqnit induksiyası." href="dərs-20.-maqnit-sahəsi.-maqnit-induksiyası..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 20. Maqnit sahəsi. Maqnit induksiyası.</a>
<br><a data-href="Dərs 21. Yüklü zərrəciklərin maqnit sahəsində hərəkəti." href="dərs-21.-yüklü-zərrəciklərin-maqnit-sahəsində-hərəkəti..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 21. Yüklü zərrəciklərin maqnit sahəsində hərəkəti.</a>
<br><a data-href="Dərs 22. Elektromaqnit induksiyası." href="dərs-22.-elektromaqnit-induksiyası..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 22. Elektromaqnit induksiyası.</a> <br><a data-href="Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar." href="dərs-25.-həndəsi-optika.-güzgülər-və-linzalar..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 25. Həndəsi optika. Güzgülər və linzalar.</a>
<br><a data-href="Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası." href="dərs-26.-dalğa-optikası.-i̇şığın-difraksiya-və-interferensiyası..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 26. Dalğa optikası. İşığın difraksiya və interferensiyası.</a> <br><a data-href="Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları." href="dərs-23.-elektromaqnit-rəqsləri.-elektromaqnit-dalğaları..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 23. Elektromaqnit rəqsləri. Elektromaqnit dalğaları.</a>
<br><a data-href="Dərs 27. İşıq kvantları. Fotoeffektlər." href="dərs-27.-i̇şıq-kvantları.-fotoeffektlər..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 27. İşıq kvantları. Fotoeffektlər.</a> <br><a data-href="Dərs 28. Atom və nüvə fizikası." href="dərs-28.-atom-və-nüvə-fizikası..html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Dərs 28. Atom və nüvə fizikası.</a>
]]></description><link>index.html</link><guid isPermaLink="false">index.md</guid><pubDate>Tue, 02 Sep 2025 13:53:58 GMT</pubDate></item></channel></rss>